<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>RAKIFSUL OS</title>
    <link href="https://os.rakifsul.my.id/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://os.rakifsul.my.id" />
    <updated>2023-12-27T01:15:31+07:00</updated>
    <author>
        <name>RAKIFSUL</name>
    </author>
    <id>https://os.rakifsul.my.id</id>

    <entry>
        <title>Contoh Project Python 3 - Aplikasi Password Generator</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/contoh-project-python-3-aplikasi-password-generator.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/contoh-project-python-3-aplikasi-password-generator.html</id>
            <category term="Premium"/>

        <updated>2023-12-27T01:15:31+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Pendahuluan Password generator adalah aplikasi yang digunakan untuk membuat password. Password yang dibuat oleh password generator mungkin memiliki kombinasi dari berbagai jenis karakter Misalnya, huruf besar, huruf kecil, angka, dan simbol. Ada juga fitur yang memungkinkan untuk membuat password dengan kombinasi yang unik atau tidak&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Pendahuluan</h2>
<p>Password generator adalah aplikasi yang digunakan untuk membuat password.</p>
<p>Password yang dibuat oleh password generator mungkin memiliki kombinasi dari berbagai jenis karakter</p>
<p>Misalnya, huruf besar, huruf kecil, angka, dan simbol.</p>
<p>Ada juga fitur yang memungkinkan untuk membuat password dengan kombinasi yang unik atau tidak berulang.</p>
<p>Pada umumnya, karakter password yang dihasilkan adalah acak.</p>
<p>Password generator idealnya bisa dijalankan dengan cepat.</p>
<p>Oleh karena itu, kurang cocok rasanya jika password generator dibuat menggunakan framework yang berat seperti Electron.</p>
<p>Karena alasan tadi, maka contoh project password generator ini dibuat menggunakan Python 3.</p>
<h2>Produk Apakah ini?</h2>
<p>Produk ini adalah contoh project Python 3 untuk aplikasi password generator dengan GUI.</p>
<h2>Fitur</h2>
<p>Sebagai contoh project, produk ini memiliki fitur berikut ini:</p>
<ul>
<li>Contoh kode membuat password</li>
<li>Contoh kode untuk menentukan panjang password</li>
<li>Contoh kode membuat password dengan kombinasi lower case</li>
<li>Contoh kode membuat password dengan kombinasi upper case</li>
<li>Contoh kode membuat password dengan kombinasi angka</li>
<li>Contoh kode membuat password dengan kombinasi simbol</li>
<li>Contoh kode membuat password dengan karakter unik jika memungkinkan</li>
</ul>
<h2>Tampilan</h2>
<p>Berikut ini adalah screencast aplikasinya jika bisa dijalankan dengan benar (hanya ilustrasi, hasilnya bisa beda):</p>
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/co4kthTT11Q" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<p>Untuk mendapatkannya, klik tombol di bawah.</p>
<p class="align-center"><a class="btn coba" style="width: 100%;" href="https://karyakarsa.com/rakifsul/contoh-project-python3-aplikasi-password-generator" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">beli sekarang</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Contoh Project Godot Engine 3 - Simple Turret Aim</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/contoh-project-godot-engine-3-simple-turret-aim.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/contoh-project-godot-engine-3-simple-turret-aim.html</id>
            <category term="Premium"/>

        <updated>2023-12-27T01:15:25+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Pendahuluan Di dalam game yang ada fitur tembak menembaknya, tidak jarang digunakan turret. Turret adalah sejenis meriam yang posisinya biasanya statis, setidaknya itu definisi saya. Pada ujung turret ada sebuah bagian berlubang tempat keluarnya peluru yang disebut muzzle. Jadi, Anda bisa ambil mudahnya bahwa turret&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Pendahuluan</h2>
<p>Di dalam game yang ada fitur tembak menembaknya, tidak jarang digunakan turret.</p>
<p>Turret adalah sejenis meriam yang posisinya biasanya statis, setidaknya itu definisi saya.</p>
<p>Pada ujung turret ada sebuah bagian berlubang tempat keluarnya peluru yang disebut muzzle.</p>
<p>Jadi, Anda bisa ambil mudahnya bahwa turret bisa diserupai dengan meriam statis.</p>
<p>Pada game tembak-menembak, turret dirancang untuk menembaki lawan.</p>
<p>Untuk dapat menembak lawan dengan tepat, maka turret harus membidik.</p>
<p>Membidik tersebutlah yang dimaksud dengan aim.</p>
<p>Dengan kata lain, simple turret aim adalah sistem pembidikan turret secara sederhana.</p>
<p>Lalu, apa yang sederhana?</p>
<p>Yang sederhana adalah kalkulasinya.</p>
<p>Pada studi kasus ini, dibahas cara membidik turret agar muzzle-nya mengarah ke titik yang ditunjukkan kursor mouse pada ruang 3D dari world.</p>
<p>Walaupun muzzle mengarah ke target tersebut, kita tidak bisa memastikan bahwa peluru akan persis berbentur ke sana, karena pelurunya berupa rigidbody yang terpengaruhi gravitasi.</p>
<p>Karena itu juga sistem ini disebut sederhana.</p>
<p>Memang ada <a href="https://os.rakifsul.my.id/contoh-project-godot-engine-3-predictive-turret-aim.html">contoh project saya yang lainnya</a>, yakni predictive turret aim.</p>
<p>Tapi itu berbeda dengan yang ini, karena yang predictive tadi benar-benar merencanakan jatuhnya peluru mendekati titik yang ditunjuk kursor mouse.</p>
<p>Kalkulasi dalam simple turret aim ini lebih sederhana daripada yang predictive.</p>
<h2>Produk Apakah Ini?</h2>
<p>Ini adalah produk contoh project Godot Engine 3 untuk simple turret aim.</p>
<h2>Fitur</h2>
<p>Sebagai contoh project, produk ini memiliki fitur berikut ini:</p>
<ul>
<li>Contoh kode untuk membidik ke arah kursor</li>
</ul>
<h2>Tampilan</h2>
<p>Berikut ini adalah screencast project ini jika bisa dijalankan dengan benar (hanya ilustrasi, hasil bisa beda):</p>
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/cvcWuZjDmgU" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<p>Untuk mendapatkan contoh project ini, beli dengan klik tombol di bawah.</p>
<p class="align-center"><a class="btn coba" style="width: 100%;" href="https://karyakarsa.com/rakifsul/contoh-project-godot-engine3-simple-turret-aim" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">beli sekarang</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Contoh Project Godot Engine 3 - Predictive Turret Aim</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/contoh-project-godot-engine-3-predictive-turret-aim.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/contoh-project-godot-engine-3-predictive-turret-aim.html</id>
            <category term="Premium"/>

        <updated>2023-12-27T01:14:54+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Pendahuluan Jika Anda telah membaca postingan ini, maka mungkin Anda sudah terbayang apa itu turret dan apa itu aim. Di postingan tersebut, dijelaskan bahwa turret adalah meriam statis. Adapun meriam statis tersebut memiliki ujung berlubang tempat keluarnya peluru yang disebut muzzle. Di studi kasus ini,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Pendahuluan</h2>
<p>Jika Anda telah membaca <a href="https://os.rakifsul.my.id/contoh-project-godot-engine-3-simple-turret-aim.html">postingan ini</a>, maka mungkin Anda sudah terbayang apa itu turret dan apa itu aim.</p>
<p>Di postingan tersebut, dijelaskan bahwa turret adalah meriam statis.</p>
<p>Adapun meriam statis tersebut memiliki ujung berlubang tempat keluarnya peluru yang disebut muzzle.</p>
<p>Di studi kasus ini, kita juga menggunakan meriam statis.</p>
<p>Akan tetapi kalkulasi dan tujuannya berbeda.</p>
<p>Jika pada studi kasus simple turret aim tidak ada jaminan bahwa peluru akan berbenturan dengan target tepat di titik yang ditunjuk kursor mouse, pada studi kasus ini peluru akan berbenturan mendekati target di titik yang ditunjuk kursor mouse.</p>
<p>Tunggu! Kenapa saya bilang "mendekati"?</p>
<p>Karena, pada saat saya merancang scene nya, ada jarak antara ujung moncong turret dengan titik spawn dari bullet. Logikanya, pasti ada selisihnya.</p>
<p>OK, kita lanjut...</p>
<p>Adapun kalkulasi pada sistem turret ini lebih kompleks.</p>
<p>Diharapkan setidaknya Anda telah mengenal gerak parabola di ilmu fisika.</p>
<p>Itu karena kita akan mencari v0 dari gerak parabola tersebut.</p>
<h2>Produk Apakah Ini?</h2>
<p>Ini adalah produk contoh project Godot Engine 3 untuk melakukan predictive turret aim.</p>
<h2>Fitur</h2>
<p>Sebagai contoh project, produk ini memiliki fitur ini:</p>
<ul>
<li>Contoh kode untuk menargetkan projectile untuk mengenai mendekati posisi kursor saat menembak.</li>
</ul>
<h2>Tampilan</h2>
<p>Berikut ini adalah screencast project ini jika berhasil dijalankan dengan benar (hanya ilustrasi, hasil bisa beda):</p>
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/DdfG_fV8950" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<p>Untuk mendapatkan contoh project ini, beli dengan klik tombol di bawah.</p>
<p class="align-center"><a class="btn coba" style="width: 100%;" href="https://karyakarsa.com/rakifsul/contoh-project-godot-engine3-predictive-turret-aim" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">beli sekarang</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Contoh Project Godot Engine 3 - Nav Mesh Agent Sederhana</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/contoh-project-godot-engine-3-nav-mesh-agent-sederhana.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/contoh-project-godot-engine-3-nav-mesh-agent-sederhana.html</id>
            <category term="Premium"/>

        <updated>2023-12-27T01:05:34+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Pendahuluan Godot Engine 3 adalah game engine yang cukup lengkap fiturnya. Salah satu kelengkapannya dibuktikan dengan adanya fitur pathfinding. Fitur pathfinding tersebut diwujudkan dengan penggunaan Navigation Mesh atau NavMesh. Sayangnya, fitur tersebut belum dilengkapi dengan agent-nya. Jadi, belum ada NavMeshAgent di Godot Engine versi 3.4,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Pendahuluan</h2>
<p>Godot Engine 3 adalah game engine yang cukup lengkap fiturnya.</p>
<p>Salah satu kelengkapannya dibuktikan dengan adanya fitur pathfinding.</p>
<p>Fitur pathfinding tersebut diwujudkan dengan penggunaan Navigation Mesh atau  NavMesh.</p>
<p>Sayangnya, fitur tersebut belum dilengkapi dengan agent-nya.</p>
<p>Jadi, belum ada NavMeshAgent di Godot Engine versi 3.4, setahu saya, saat tulisan ini dibuat.</p>
<p>Oleh karena itu, saya mencoba mencari solusinya.</p>
<p>Caranya dengan membuat script NavMeshAgent buatan saya sendiri.</p>
<p>Script Godot Engine ini menggunakan fitur pathfinding dari fitur NavMesh yang disediakan oleh Godot Engine.</p>
<p>Jika sampai di sini Anda belum paham dengan kata-kata saya  tadi, sebenarnya NavMeshAgent yang saya buat ini kurang lebih mirip dengan yang ada di Unity.</p>
<p>Hanya saja ini buatan sendiri.</p>
<p>Dalam project ini, saya membuat karakter capsule sederhana yang ditempatkan di atas plane.</p>
<p>Di plane ada obstacle-nya berupa cube.</p>
<p>Saat NavMesh sudah di-generate, maka pathfinding bisa dilakukan.</p>
<p>NavMeshAgent saya kemudian mencari path, kemudian berjalan melaluinya sebisa mungkin sambil menghindari obstacle.</p>
<p>NavMeshAgent ini bekerja dengan mengubah input posisi target menjadi array posisi path node.</p>
<p>Adapun posisi target diperoleh dengan mengubah posisi kursor di koordinat layar menjadi posisi di ruang 3D.</p>
<p>Manfaat dari script ini adalah untuk memberikan gambaran kepada Anda tentang bagaimana memanfaatkan path yang ditemukan dari pathfinding dan menerapkannya pada agent.</p>
<h2>Produk Apakah Ini?</h2>
<p>Ini adalah produk contoh project Godot Engine 3 untuk membuat Nav Mesh Agent Sederhana.</p>
<h2>Fitur</h2>
<p>Sebagai contoh project, produk ini memiliki fitur berikut ini:</p>
<ul>
<li>Contoh kode untuk mencari path ke arah target dan berjalan di sepanjangnya</li>
</ul>
<h2>Tampilan</h2>
<p>Berikut ini adalah screencast project ini jika bisa dijalankan dengan benar (hanya ilustrasi, hasil bisa beda):</p>
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/Qyq2WNYywQo" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<p>Untuk mendapatkan contoh project ini, beli dengan klik tombol di bawah.</p>
<p class="align-center"><a class="btn coba" style="width: 100%;" href="https://karyakarsa.com/rakifsul/contoh-project-godot-engine3-nav-mesh-agent-sederhana" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">beli sekarang</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Studi Kasus Electron - Membuat Aplikasi Video Player</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/studi-kasus-electron-membuat-aplikasi-video-player.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/studi-kasus-electron-membuat-aplikasi-video-player.html</id>
            <category term="Premium"/>

        <updated>2023-12-27T01:03:44+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Pendahuluan File video adalah file yang jika dibuka dengan aplikasi video player akan menampilkan suatu kumpulan frame gambar yang bergerak seiring waktu. Contoh yang paling mudah adalah file .mp4. Jika Anda membuka file .mp4 dengan video player yang dapat memainkan file .mp4, maka akan tampil&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Pendahuluan</h2>
<p>File video adalah file yang jika dibuka dengan aplikasi video player akan menampilkan suatu kumpulan frame gambar yang bergerak seiring waktu.</p>
<p>Contoh yang paling mudah adalah file .mp4.</p>
<p>Jika Anda membuka file .mp4 dengan video player yang dapat memainkan file .mp4, maka akan tampil video-nya.</p>
<p>Video adalah sebuah media yang banyak gunanya.</p>
<p>Mulai dari hiburan hingga edukasi bisa menggunakan video.</p>
<p>Untuk memainkan video, dibutuhkan suatu aplikasi.</p>
<p>Yaitu aplikasi yang dapat menampilkan format file video.</p>
<p>Saat ini, sudah cukup banyak aplikasi pemutar video yang ada di pasaran.</p>
<p>Teknologi yang digunakan untuk membuatnya pun cukup beragam.</p>
<p>Electron adalah salah satunya.</p>
<p>Anda pasti tahu bahwa web browser saat ini bisa memainkan video.</p>
<p>Electron pun bisa dianggap sebagai web browser.</p>
<p>Maka tidak aneh juga jika Electron menyediakan fitur untuk memainkan video.</p>
<p>Dan, memang faktanya demikian.</p>
<p>Bahkan, pembuatan aplikasi video player di Electron hanya memerlukan sedikit baris kode.</p>
<p>Bagaimana kita bisa membuat aplikasi video player dengan Electron? Itulah yang akan dibahas dalam studi kasus kali ini.</p>
<p>Dalam studi kasus ini, saya juga akan memperkenalkan sebuah library CSS bernama Metro UI.</p>
<p>Metro memiliki fitur yang cukup lengkap, salah satunya adalah untuk membuat elemen video player yang sudah memiliki controller-nya.</p>
<h2>Produk Apakah Ini?</h2>
<p>Ini adalah produk ebook yang disertai source code tentang cara membuat aplikasi video player dengan Electron js.</p>
<h2>Fitur</h2>
<ul>
<li>Ebook sudah termasuk</li>
<li>Source code sudah termasuk</li>
</ul>
<h2>Tampilan</h2>
<p>Berikut ini adalah screencast aplikasi yang dibahas jika source code-nya bisa dijalankan dengan benar (hanya ilustrasi, hasilnya bisa beda):</p>
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/Ezvyc1I1Nxc" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<p>Untuk mendapatkan studi kasus ini, Anda harus membelinya dengan klik tombol di bawah.</p>
<p class="align-center"><a class="btn coba" style="width: 100%;" href="https://karyakarsa.com/rakifsul/studi-kasus-electron-membuat-aplikasi-video-player" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">beli sekarang!</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Contoh Kode Aplikasi Image Gallery dengan Node.js dan EJS</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/contoh-kode-aplikasi-image-gallery-dengan-nodejs-dan-ejs.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/contoh-kode-aplikasi-image-gallery-dengan-nodejs-dan-ejs.html</id>
            <category term="Premium"/>

        <updated>2023-12-27T01:02:10+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Pendahuluan Aplikasi image gallery adalah aplikasi yang berfungsi untuk menyimpan dan menampilkan file gambar. Ini adalah produk source code aplikasi image gallery dengan Node.js dan EJS. Sebagai contoh kode, source code aplikasi image gallery ini bisa menjadi contoh untuk: Berikut ini adalah screencast aplikasinya jika&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Pendahuluan</h2>
<p>Aplikasi image gallery adalah aplikasi yang berfungsi untuk menyimpan dan menampilkan file gambar.</p>
<h2>Produk Apakah Ini?</h2>
<p>Ini adalah produk source code aplikasi image gallery dengan Node.js dan EJS.</p>
<h2>Fitur</h2>
<p>Sebagai contoh kode, source code aplikasi image gallery ini bisa menjadi contoh untuk:</p>
<ul>
<li>Cara meng-upload file gambar</li>
<li>Cara menampilkan file gambar</li>
<li>Cara men-download file gambar</li>
<li>Cara membuat entry data file gambar di database</li>
<li>Cara menghapus entry data file gambar di database</li>
<li>Cara menghapus file sebenarnya dari filesystem di server</li>
<li>Cara menerapkan tag pada gambar.</li>
</ul>
<h2>Tampilan</h2>
<p>Berikut ini adalah screencast aplikasinya jika kodenya berhasil dijalankan dengan benar (hanya ilustrasi, hasilnya bisa beda):</p>
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/kBKCBJS2_Zs" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<p>Untuk mendapatkannya, klik tombol di bawah.</p>
<p class="align-center"><a class="btn coba" style="width: 100%;" href="https://karyakarsa.com/rakifsul/contoh-project-nodejs-aplikasi-image-gallery-mongoose" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">beli sekarang</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Studi Kasus Rebranding Aplikasi Chromium</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/studi-kasus-rebranding-aplikasi-chromium.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/studi-kasus-rebranding-aplikasi-chromium.html</id>
            <category term="Premium"/>

        <updated>2023-12-24T01:14:35+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Belum ditulis, baru rencana.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Belum ditulis, baru rencana.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Membuat Terms &amp; Conditions dengan Terms &amp; Conditions Generator</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-membuat-terms-and-conditions-dengan-terms-and-conditions-generator.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-membuat-terms-and-conditions-dengan-terms-and-conditions-generator.html</id>
            <category term="Web"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:17:24+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu terms &amp; conditions? Terms &amp; conditions adalah dokumen yang mengatur penggunaan sebuah website. Dokumen tersebut biasanya dimasukkan ke dalam sebuah halaman web. Terms &amp; conditions generator adalah aplikasi yang bisa membuatkan dokumen terms &amp; conditions berdasarkan input yang diberikan. Kita menggunakan terms &amp;&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Apa itu terms &amp; conditions?</h2>
<p>Terms &amp; conditions adalah dokumen yang mengatur penggunaan sebuah website.</p>
<p>Dokumen tersebut biasanya dimasukkan ke dalam sebuah halaman web.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu terms &amp; conditions generator?</h2>
<p>Terms &amp; conditions generator adalah aplikasi yang bisa membuatkan dokumen terms &amp; conditions berdasarkan input yang diberikan.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita menggunakan terms &amp; conditions generator?</h2>
<p>Kita menggunakan terms &amp; conditions generator agar dapat membuatnya dengan mudah dan hanya membutuhkan sedikit usaha.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Bagaimana cara membuat terms &amp; conditions dengan terms &amp; conditions generator?</h2>
<p>Pertama, pastikan komputer Anda terkoneksi ke internet.</p>
<p>Selanjutnya, kunjungi halaman web ini:</p>
<p><a href="https://www.privacypolicyonline.com/terms-conditions-generator/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://www.privacypolicyonline.com/terms-conditions-generator/</a></p>
<p>Di sana ada beberapa input:</p>
<ul>
<li>Website name</li>
<li>Website URL</li>
<li>Country</li>
<li>State</li>
<li>Email address</li>
</ul>
<p>Isi semuanya dengan benar.</p>
<p>Kemudian, klik tombol “Create Terms &amp; Conditions”.</p>
<p>Nanti Anda akan diarahkan ke halaman hasil.</p>
<p>Dari halaman hasil, Anda bisa meng-copy-nya ke website Anda.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya mengerti. Terima kasih ya…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Membuat Privacy Policy dengan Privacy Policy Generator</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-membuat-privacy-policy-dengan-privacy-policy-generator.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-membuat-privacy-policy-dengan-privacy-policy-generator.html</id>
            <category term="Web"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:16:52+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu privacy policy? Privacy policy adalah suatu dokumen yang mana website owner men-disclose data apa yang dikumpulkan dari user, bagaimana cara mendapatkannya, dan apa yang akan dilakukan dengan data tersebut. Privacy policy generator adalah sebuah aplikasi yang membuatkan privacy policy berdasarkan input yang diberikan.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Apa itu privacy policy?</h2>
<p>Privacy policy adalah suatu dokumen yang mana website owner men-disclose data apa yang dikumpulkan dari user, bagaimana cara mendapatkannya, dan apa yang akan dilakukan dengan data tersebut.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu privacy policy generator?</h2>
<p>Privacy policy generator adalah sebuah aplikasi yang membuatkan privacy policy berdasarkan input yang diberikan.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita menggunakan privacy policy generator?</h2>
<p>Kita menggunakan privacy policy generator karena dapat membuatkan privacy policy dengan mudah dan hanya membutuhkan sedikit usaha.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Jadi bagaimana cara melakukannya?</h2>
<p>Pertama, pastikan komputer Anda terkoneksi ke internet.</p>
<p>Selanjutnya, kunjungi halaman web ini:</p>
<p><a href="https://www.privacypolicyonline.com/privacy-policy-generator/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://www.privacypolicyonline.com/privacy-policy-generator/</a></p>
<p>Di sana ada beberapa input, masukkan dengan benar:</p>
<ul>
<li>Website name</li>
<li>Website URL</li>
<li>Beberapa pertanyaan</li>
<li>Country</li>
<li>State</li>
<li>Email address</li>
</ul>
<p>Lalu, klik tombol “Create Privacy Policy”.</p>
<p>Selanjutnya, Anda akan diarahkan ke halaman hasil.</p>
<p>Dari sana, Anda tinggal meng-copy-nya ke website Anda.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya mengerti. Terima kasih ya…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Menguji Speaker secara Online dengan Aplikasi Web</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-menguji-speaker-secara-online-dengan-aplikasi-web.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-menguji-speaker-secara-online-dengan-aplikasi-web.html</id>
            <category term="Web"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:16:21+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu speaker? Speaker adalah peripheral komputer yang tugasnya memberi output suara. Aplikasi web adalah software aplikasi yang dijalankan via web browser. Pengujian speaker dilakukan untuk memastikan bahwa speaker kiri dan kanan berfungsi dengan benar yang artinya, bisa mengeluarkan suara. Biasanya hal itu dilakukan saat&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Apa itu speaker?</h2>
<p>Speaker adalah peripheral komputer yang tugasnya memberi output suara.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu aplikasi web?</h2>
<p>Aplikasi web adalah software aplikasi yang dijalankan via web browser.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita menguji speaker?</h2>
<p>Pengujian speaker dilakukan untuk memastikan bahwa speaker kiri dan kanan berfungsi dengan benar yang artinya, bisa mengeluarkan suara.</p>
<p>Biasanya hal itu dilakukan saat sebuah komputer baru dirakit atau saat ditemukan kejanggalan dalam suaranya.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita menguji speaker dengan aplikasi web?</h2>
<p>Sebenarnya, pengujian speaker juga bisa menggunakan aplikasi desktop.</p>
<p>Akan tetapi, dengan menggunakan aplikasi web, kita bisa menguji speaker tanpa melakukan peng-install-an aplikasi apapun sebelumnya.</p>
<p>Jadi, akan lebih praktis.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Lalu, bagaimana cara menguji speaker dengan aplikasi web secara online?</h2>
<p>Pertama, pastikan komputer Anda terkoneksi ke internet.</p>
<p>Selanjutnya, kunjungi halaman web ini dengan web browser di komputer Anda:</p>
<p><a href="https://www.onlinemictest.com/sound-test/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://www.onlinemictest.com/sound-test/</a></p>
<p>Di sana ada dua tombol panah.</p>
<p>Tombol panah kiri untuk membunyikan speaker kiri.</p>
<p>Tombol panah kanan untuk membunyikan speaker kanan.</p>
<p>Tekan kedua tombol tersebut dan pastikan speaker Anda berbunyi.</p>
<p>Jika berbunyi dengan benar, berarti tidak ada masalah dengan speaker Anda.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya mengerti. Terima kasih ya…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Menjalankan Kode PHP di Post dan Page WordPress</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-menjalankan-kode-php-di-post-dan-page-wordpress.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-menjalankan-kode-php-di-post-dan-page-wordpress.html</id>
            <category term="Web"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:15:45+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apakah WordPress itu? WordPress adalah sebuah content management system atau yang disingkat sebagai CMS. WordPress dibuat dengan bahasa pemrograman PHP di sisi servernya. PHP itu sendiri adalah bahasa pemrograman yang umumnya digunakan di sisi server yang berjalan di atas HTTP server. HTTP Server adalah sebuah&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Apakah WordPress itu?</h2>
<p>WordPress adalah sebuah content management system atau yang disingkat sebagai CMS.</p>
<p>WordPress dibuat dengan bahasa pemrograman PHP di sisi servernya.</p>
<p>PHP itu sendiri adalah bahasa pemrograman yang umumnya digunakan di sisi server yang berjalan di atas HTTP server.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah HTTP server itu?</h2>
<p>HTTP Server adalah sebuah aplikasi server yang mengolah request menjadi response.</p>
<p>Request datang dari client, kemudian diproses oleh HTTP server, baik dengan maupun tanpa PHP, kemudian hasilnya dikembalikan dalam bentuk response ke client.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah Content Management System itu?</h2>
<p>Content management system adalah sebuah software aplikasi yang dibuat untuk memanajemen konten.</p>
<p>Maksudnya adalah aplikasi tersebut dapat melakukan operasi create, read, update, dan delete terhadap konten.</p>
<p>Biasanya CMS digunakan dalam aplikasi berbasis web.</p>
<p>Konsekuensinya, dengan CMS, kita bisa mempermudah operasi CRUD tadi.</p>
<p>CMS yang kami ketahui ada dua jenis:</p>
<ul>
<li>CMS Headful, seperti WordPress, Joomla, Drupal, Moodle, dan lain-lain.</li>
<li>CMS Headless, seperti Strapi, Directus, dan lain-lain.</li>
</ul>
<p>Bandingkan dalam bayangan Anda, jika Anda memanajemen isi website tanpa GUI vs dengan GUI.</p>
<p>WordPress, sebagai CMS, menyediakan GUI untuk memanajemen konten tersebut.</p>
<p>Yang script dan datanya langsung diberikan server setelah request diolah.</p>
<p>Itulah yang dilakukan CMS headful.</p>
<p>CMS Headless itu sendiri adalah sebuah CMS yang pada penggunaannya oleh aplikasi client dilakukan melalui API.</p>
<p>Artinya, walaupun di dalam manajemen kontennya disediakan GUI, saat aplikasi client ingin meminta data, hal tersebut dilakukan melalui API.</p>
<p>Berbeda dengan CMS headful yang mengirimkan script client dan datanya langsung dari server.</p>
<p>Ini akan lebih jelas bagi Anda jika Anda pernah membuat Single Page Application atau SPA.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah istilah Post dalam WordPress itu?</h2>
<p>Post adalah sebuah entry dalam database WordPress yang dapat dikategorikan dan dapat diberi tag.</p>
<p>Post bisia di-listing dalam kategori dan tag.</p>
<p>Sebuah post bisa diberikan komentar.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah istilah Page dalam WordPress itu?</h2>
<p>Page menyerupai Post, tapi bedanya adalah Page tidak bisa dimasukkan dalam kategori dan tidak bisa diberi tag secara default (tanpa modifikasi WordPress).</p>
<p>Selain itu, Page juga bisa memiliki template.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya mulai paham. Lalu, kenapa kita ingin menjalankan kode PHP di Post dan Page?</h2>
<p>Jika Anda ingin menambahkan fitur di dalam website WordPress, maka besar kemungkinan bahwa Anda akan menggunakan plugin.</p>
<p>Makin banyak fitur yang ditambahkan, makin banyak plugin.</p>
<p>Jika semua plugin gratis, mungkin itu tidak masalah. Lalu bagaimana jika tidak?</p>
<p>Dengan kemampuan menjalankan kode PHP di Post dan Page, maka jika user menguasai skill PHP dan WordPress, maka user tidak perlu menginstall banyak plugin untuk banyak fitur.</p>
<p>Cukup dengan coding sendiri.</p>
<p>Untungnya, fitur kode PHP ini juga didapatkan melalui sebuah plugin.</p>
<p>Jadi satu plugin untuk banyak fitur.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah nama plugin yang Anda maksud?</h2>
<p>Namanya adalah WPCode Lite.</p>
<p>Untuk menginstallnya, pergi ke menu Plugins &gt; Add New, cari WPCode, kemudian install dan activate.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya sudah menginstallnya. Lalu, bagaimana cara menggunakannya?</h2>
<p>Baiklah, saya akan memberi contoh kasus echo “Hello World”.</p>
<p>Dengan menggunakan WPCode Lite, saya akan membuat kode tersebut muncul di Post.</p>
<p>Pertama, buka menu Code Snippets di side menu admin WordPress:</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/Screenshot-2023-06-07-001318.png" alt="" width="203" height="76" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001318-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001318-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001318-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001318-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001318-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001318-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Selanjutnya, klik Add New:</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/Screenshot-2023-06-07-001419.png" alt="" width="268" height="154" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001419-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001419-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001419-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001419-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001419-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001419-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Selanjutnya, pilih ini:</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/Screenshot-2023-06-07-001505.png" sizes="(max-width: 467px) 100vw, 467px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-07-001505.png 467w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-07-001505-300x84.png 300w" alt="" width="467" height="131" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001505-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001505-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001505-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001505-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001505-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001505-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Selanjutnya, pilih code type: “PHP Snippet”:</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/Screenshot-2023-06-07-001556.png" sizes="(max-width: 305px) 100vw, 305px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-07-001556.png 305w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-07-001556-300x90.png 300w" alt="" width="305" height="90" loading="lazy" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001556-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001556-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001556-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001556-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001556-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001556-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Isi dengan kode ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>&lt;?php
echo "Hello World";
?&gt;</code></pre>
<p>Aktifkan dan save snippet:</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/Screenshot-2023-06-07-001724.png" alt="" width="257" height="70" loading="lazy" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001724-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001724-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001724-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001724-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001724-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001724-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Pilih shortcode dan save snippet lagi:</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/Screenshot-2023-06-07-001812.png" sizes="(max-width: 742px) 100vw, 742px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-07-001812.png 742w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-07-001812-300x57.png 300w" alt="" width="742" height="142" loading="lazy" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001812-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001812-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001812-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001812-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001812-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/22/responsive/Screenshot-2023-06-07-001812-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Copy shortcode nya.</p>
<p>Kemudian, buat Post baru dan dalam kontennya buat elemen shortcode dengan menggunakan shortcode yang telah di-copy tadi.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya sudah melakukannya. Bagaimana cara mengujinya?</h2>
<p>Caranya save Post tadi, buka URL nya dan perhatikan outputnya.</p>
<p>Apakah ada “Hello World”?</p>
<h2 class="wp-block-heading">Ternyata ada. Apakah saya berhasil?</h2>
<p>Ya</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Terima kasih ya…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Menjalankan Script PHP pada Widget di WordPress</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-menjalankan-script-php-pada-widget-di-wordpress.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-menjalankan-script-php-pada-widget-di-wordpress.html</id>
            <category term="Web"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:11:37+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    WordPress adalah sebuah content management system (CMS) yang telah popular sejauh ini. Dengan menggunakan WordPress, maka pembuatan website menjadi relatif lebih mudah. Fitur-fitur WordPress sangat banyak, tapi intinya adalah membuat halaman web yang dinamis, tanpa harus melakukan coding. WordPress itu sendiri dibangun dengan menggunakan bahasa&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>WordPress adalah sebuah content management system (CMS) yang telah popular sejauh ini.</p>
<p>Dengan menggunakan WordPress, maka pembuatan website menjadi relatif lebih mudah.</p>
<p>Fitur-fitur WordPress sangat banyak, tapi intinya adalah membuat halaman web yang dinamis, tanpa harus melakukan coding.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa Itu PHP?</h2>
<p>WordPress itu sendiri dibangun dengan menggunakan bahasa pemrograman PHP.</p>
<p>PHP itu sendiri adalah bahasa pemrograman server side yang dapat digunakan untuk membuat aplikasi web maupun website dinamis.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa Itu Widget?</h2>
<p>Dalam fitur WordPress, ada istilah Widget.</p>
<p>Widget adalah suatu potongan script yang bisa dilekatkan pada layout website berbasis WordPress yang posisinya sudah didaftarkan sebelumnya, tergantung theme apa yang digunakan.</p>
<p>Pada umumnya, widget menggunakan kode HTML, CSS, dan JS.</p>
<p>Benarkah? Apakah widget gambar juga termasuk?</p>
<p>Jawabannya adalah tentu saja.</p>
<p>Gambar yang direpresentasikan dalam sebuah widget pada dasarnya adalah script HTML dengan tag &lt;img&gt;.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Widget PHP</h2>
<p>Lalu, apakah memungkinkan bagi kita untuk membuat widget yang menggunakan kode PHP?</p>
<p>Tentu saja, yakni dengan menggunakan sebuah plugin WordPress yang bernama PHP Code Widget.</p>
<p>Bagaimana caranya? Simak terus artikel ini.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Menginstall PHP Code Widget</h2>
<p>Karena plugin PHP Code Widget adalah plugin WordPress, maka tambahkan plugin baru terlebih dahulu dengan cara menuju Plugin &gt; Add New.</p>
<p>Kemudian, search “PHP Code Widget”</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/Screenshot-2023-06-01-041714.png" sizes="(max-width: 626px) 100vw, 626px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/05/Screenshot-2023-06-01-041714.png 626w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/05/Screenshot-2023-06-01-041714-300x153.png 300w" alt="" width="626" height="319" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041714-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041714-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041714-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041714-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041714-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041714-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Kemudian install dan aktifkan.</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/Screenshot-2023-06-01-041637.png" sizes="(max-width: 949px) 100vw, 949px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/05/Screenshot-2023-06-01-041637.png 949w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/05/Screenshot-2023-06-01-041637-300x27.png 300w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/05/Screenshot-2023-06-01-041637-768x69.png 768w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/05/Screenshot-2023-06-01-041637-850x76.png 850w" alt="" width="949" height="85" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041637-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041637-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041637-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041637-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041637-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041637-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Saat ini, kita sudah siap untuk menambahkan widget PHP.</p>
<p>Sekarang, silakan menuju Appearance &gt; Widgets.</p>
<p>Tambahkan widget baru bernama PHP Code. Anda bisa search di popup nya dengan mengetikkan “PHP Code”.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/Screenshot-2023-06-01-040121-1024x718.png" alt="" width="1024" height="718" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-040121-1024x718-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-040121-1024x718-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-040121-1024x718-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-040121-1024x718-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-040121-1024x718-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-040121-1024x718-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Selanjutnya, beri judul (optional) dan isi dengan kode:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>&lt;?php
echo "Hello World";
?&gt;</code></pre>
<p>Kemudian klik tombol “Update”.</p>
<p>Sekarang, buka halaman website Anda di mana widget Anda bisa dilihat.</p>
<p>Tampilannya kira-kira seperti gambar di bawah ini, tergantung theme apa yang Anda gunakan.</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/Screenshot-2023-06-01-041322.png" sizes="(max-width: 393px) 100vw, 393px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/05/Screenshot-2023-06-01-041322.png 393w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/05/Screenshot-2023-06-01-041322-300x115.png 300w" alt="" width="393" height="151" loading="lazy" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041322-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041322-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041322-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041322-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041322-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/21/responsive/Screenshot-2023-06-01-041322-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<h2 class="wp-block-heading">Akhir Kata</h2>
<p>Bagaimana? Mudah bukan?</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Install Code Server di Ubuntu Server VirtualBox</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-install-code-server-di-ubuntu-server-virtualbox.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-install-code-server-di-ubuntu-server-virtualbox.html</id>
            <category term="Linux"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:08:22+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Code Server (code-server) adalah sebuah text editor yang dapat berjalan di server dan diakses melalui web browser. Ubuntu Server itu sendiri adalah sebuah operating system yang berbasis command line dan biasanya digunakan sebagai server. Sementara itu, VirtualBox adalah sebuah virtual machine yang dapat menjalankan sistem&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Code Server (code-server) adalah sebuah text editor yang dapat berjalan di server dan diakses melalui web browser.</p>
<p>Ubuntu Server itu sendiri adalah sebuah operating system yang berbasis command line dan biasanya digunakan sebagai server.</p>
<p>Sementara itu, VirtualBox adalah sebuah virtual machine yang dapat menjalankan sistem operasi di dalam sistem operasi.</p>
<p>Code Server sangat berguna jika kita ingin melakukan coding pada sebuah server dengan interface web.</p>
<p>Sebagai contoh kasus, misalnya kita telah menginstall Node.js pada sebuah server.</p>
<p>Kemudian, kita ingin coding Node.js di server tersebut.</p>
<p>Kita bisa melakukannya via web interface dengan Code Server.</p>
<p>Jadi, kita hanya perlu membuka web browser ke alamat server kita dan melakukan coding di sana.</p>
<p>Hal ini lebih mudah ketimbang harus coding via SSH misalnya dengan editor berbasis console seperti VIM atau Nano.</p>
<p>Dalam artikel ini, OS yang menjalankan VirtualBox adalah Windows dan OS VirtualBox nya adalah Ubuntu Server.</p>
<p>Untuk meng-install code-server di Ubuntu Server VirtualBox, prasyaratnya adalah:</p>
<ul>
<li>Install <a href="https://www.virtualbox.org/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">VirtualBox</a>.</li>
<li>Install <a href="https://ubuntu.com/download/server" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">Ubuntu Server</a> di VirtualBox, dalam hal ini, saya menggunakan Ubuntu Server versi 22.04.2 LTS.</li>
</ul>
<p>Kemudian, jalankan perintah ini di terminal Ubuntu Server:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo apt update</code></pre>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo apt upgrade</code></pre>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo reboot now</code></pre>
<p>Selanjutnya, kembali di terminal Ubuntu Server:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>curl -fsSL https://code-server.dev/install.sh | sh</code></pre>
<p>Tunggu hingga proses install nya selesai</p>
<p>Selanjutnya, buka konfigurasinya:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo nano ~/.config/code-server/config.yaml</code></pre>
<p>Dan ubah isinya menjadi seperti ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>bind-addr: 0.0.0.0:8080<br>auth: password<br>password: passwordsaya<br>cert: false</code></pre>
<p>Di konfigurasi di atas, bind-addr di-set 0.0.0.0:8080.</p>
<p>Artinya Code Server bisa diakses dari IP address sumber dari manapun dengan menuju ke port 8080 yang merupakan port dari Code Server itu sendiri.</p>
<p>auth: password berarti metoda loginnya adalah dengan password.</p>
<p>password: passwordsaya adalah password yang digunakan kita untuk login ke Code Server.</p>
<p>Langkah selanjutnya adalah menjalankan code-server dengan perintah ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>code-server</code></pre>
<p>Sekarang, buka setting dari VM Ubuntu server dari Windows, kemudian ke tab Network.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/Screenshot-2023-06-09-004416.png" alt="" width="629" height="490" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004416-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004416-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004416-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004416-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004416-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004416-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Di bagian Adapter 1, klik Port Forwarding dan isi dengan Rule 3 seperti di gambar di bawah ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/Screenshot-2023-06-09-004424.png" alt="" width="642" height="392" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004424-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004424-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004424-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004424-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004424-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/20/responsive/Screenshot-2023-06-09-004424-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Bedanya, pada Guest IP isi dengan ip address Ubuntu Server kita.</p>
<p>Untuk mengetahui ip address Ubuntu Server Anda, buka SSH dan jalankan:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>ip address</code></pre>
<p>Pilih ip yang bukan 127.0.0.1 dari output perintah tersebut.</p>
<p>Di saya adalah 10.0.2.15.</p>
<p>Untuk Host Port nya itu sendiri adalah 8080. Sesuai dengan bind-addr yang ada di config.yaml.</p>
<p>Anda juga boleh isi Rule 1 dengan Guest IP yang sama jika Anda ingin akses SSH ke Ubuntu Server di VirtualBox Anda. Tapi ingat, ini untuk SSH, BUKAN Code Server.</p>
<p>IP tadi itulah yang dimasukkan ke Rule di gambar tadi.</p>
<p>Nah sekarang kembali ke sisi OS utama Anda, yakni Windows, bukan OS nya VirtualBox.</p>
<p>Sekarang, Anda bisa mengakses code-server dari browser Windows ke:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>http://127.0.0.1:8080</code></pre>
<p>Di bagian login code server, gunakan password yang telah Anda tulis tadi di konfigurasi code-server (yang tertulis tadi di contohnya: passwordsaya).</p>
<p>Mungkin di sini kita akan sedikit bingung.</p>
<p>Tadi saya bilang pilih ip address yang bukan 127.0.0.1, tapi sekarang kita mengakses IP tersebut.</p>
<p>Sebenarnya, ini tidak perlu dibingungkan.</p>
<p>Karena Rule 3 tadi sudah menjelaskannya.</p>
<p>IP address 127.0.0.1 yang dibuka pada browser Windows akan di-forward ke 10.0.2.15 di port 8080 dari Ubuntu Server.</p>
<p>127.0.0.1 adalah IP dari Windows.</p>
<p>10.0.2.15 adalah IP dari Ubuntu Server di VirtualBox.</p>
<p>Kalimat “Pilih ip yang bukan 127.0.0.1 dari output perintah tersebut.” tadi cukup membingungkan, bukan?</p>
<p>Maksud dari kalimat tersebut, bahwa Windows dan Ubuntu Server keduanya memiliki IP 127.0.0.1, tapi itu hanya bisa diakses dari masing-masing OS itu sendiri, jadi tidak bisa dari luar.</p>
<p>Maka, saya bilang saat kita ingin mendapatkan IP yang bisa diakses dari luar Ubuntu Server itu bukanlah 127.0.0.1, tapi yang lain.</p>
<p>Dan yang lain itulah yang akan kita masukkan ke Rule 3 di port forwarding VirtualBox. Dalam hal ini 10.0.2.15.</p>
<p>Selamat mencoba code-server.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mengenal XAMPP dan Cara Meng-Install-nya di Ubuntu</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/mengenal-xampp-dan-cara-meng-install-nya-di-ubuntu.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/mengenal-xampp-dan-cara-meng-install-nya-di-ubuntu.html</id>
            <category term="Linux"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:06:20+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Ubuntu, apakah Ubuntu itu? Ubuntu adalah sistem operasi berbasis Linux yang bersifat gratis dan open source. XAMPP adalah kumpulan server yang di-bundle menjadi satu dan dipermudah manajemennya dengan GUI. XAMPP umumnya digunakan oleh developer web yang menggunakan PHP dan MySQL untuk menjalankan aplikasinya secara lokal.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Ubuntu, apakah Ubuntu itu?</h2>
<p>Ubuntu adalah sistem operasi berbasis Linux yang bersifat gratis dan open source.</p>
<h2 class="wp-block-heading">XAMPP, apakah XAMPP itu?</h2>
<p>XAMPP adalah kumpulan server yang di-bundle menjadi satu dan dipermudah manajemennya dengan GUI.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita perlu menggunakan XAMPP?</h2>
<p>XAMPP umumnya digunakan oleh developer web yang menggunakan PHP dan MySQL untuk menjalankan aplikasinya secara lokal.</p>
<p>Di XAMPP, Apache, dengan PHP nya serta MySQL server nya sudah di-bundle, dan dipermudah manajemennya dengan GUI yang user friendly.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah saya juga bisa menggunakan XAMPP di Windows?</h2>
<p>Ya, tentu saja. Anda bisa menggunakan XAMPP di Windows.</p>
<p>Kami sendiri menggunakannya di Windows.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah XAMPP gratis?</h2>
<p>Ya. XAMPP gratis dan open source.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah XAMPP sulit untuk di-install?</h2>
<p>Menurut kami, asalkan kita tahu caranya, cara meng-install XAMPP tidak terlalu sulit.</p>
<p>Cukup dengan beberapa perintah dan dialog dengan installer-nya.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Lalu, bagaimana cara meng-install XAMPP di Ubuntu?</h2>
<p>Pertama, download XAMPP untuk linux di:</p>
<p><a href="https://sourceforge.net/projects/xampp/files/XAMPP%20Linux/8.2.4/xampp-linux-x64-8.2.4-0-installer.run" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://sourceforge.net/projects/xampp/files/XAMPP%20Linux/8.2.4/xampp-linux-x64-8.2.4-0-installer.run</a></p>
<p>Jika Anda ingin versi lainnya, dapatkan di:</p>
<p><a href="https://www.apachefriends.org/download.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://www.apachefriends.org/download.html</a></p>
<p>Setelah selesai download, buka terminal dan masuklah ke folder download-nya.</p>
<p>Selanjutnya, jalankan (sesuaikan dengan nama file yang Anda download):</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo chmod 755 xampp-linux-x64-8.2.4-0-installer.run</code></pre>
<p>Agar installer-nya bisa di-execute.</p>
<p>Selanjutnya, jalankan (sesuaikan dengan nama file yang Anda download):</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo ./xampp-linux-x64-8.2.4-0-installer.run</code></pre>
<p>Nanti akan muncul dialog seperti ini:</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE-1024x609.png" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE-1024x609.png 1024w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE-300x178.png 300w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE-768x457.png 768w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE.png 1096w" alt="" width="1024" height="609" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE-1024x609-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE-1024x609-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE-1024x609-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE-1024x609-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE-1024x609-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_bpTV2qW0TE-1024x609-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Cukup tekan tombol “Forward” atau “Finish” dari mulai hingga selesai.</p>
<p>Berdasarkan pengalaman kami, peng-install-an cukup memakan waktu dan terkadang terkesan seperti hang.</p>
<p>Jika demikian, tunggu saja dan jangan batalkan peng-install-an.</p>
<p>Tampilan akhir dialog akan seperti ini:</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/VirtualBoxVM_wgnwyVHq3U.png" sizes="(max-width: 509px) 100vw, 509px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/VirtualBoxVM_wgnwyVHq3U.png 509w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/VirtualBoxVM_wgnwyVHq3U-300x259.png 300w" alt="" width="509" height="439" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_wgnwyVHq3U-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_wgnwyVHq3U-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_wgnwyVHq3U-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_wgnwyVHq3U-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_wgnwyVHq3U-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/VirtualBoxVM_wgnwyVHq3U-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Di sini, Anda bisa memilih untuk menjalankan XAMPP atau tidak.</p>
<p>Jika ya, maka akan muncul tampilan ini jika Anda masuk ke tab “Manage Servers”:</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/DE3BNmhXOa.png" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/DE3BNmhXOa.png 675w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/DE3BNmhXOa-300x209.png 300w" alt="" width="675" height="470" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/DE3BNmhXOa-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/DE3BNmhXOa-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/DE3BNmhXOa-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/DE3BNmhXOa-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/DE3BNmhXOa-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/19/responsive/DE3BNmhXOa-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Di situ, Anda bisa start, stop, restart, dan configure servernya.</p>
<p>Sekarang, setelah Anda menutup dialog tersebut, mungkin Anda akan bertanya: Bagaimana cara menjalankan XAMPP untuk kedua kali dan seterusnya?</p>
<p>Karena, di launcher, Anda tidak bisa menemukan XAMPP.</p>
<p>Caranya, kita harus menjalankannya via terminal.</p>
<p>Pertama, masuk ke folder “/opt/lampp”:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>cd /opt/lampp</code></pre>
<p>Kemudian, jalankan:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo ./manager-linux-x64.run</code></pre>
<p>Nanti, dialog XAMPP akan muncul lagi.</p>
<p>Bagaimana, mudah bukan?</p>
<h2 class="wp-block-heading">Lalu, di mana saya bisa meletakkan file script PHP saya?</h2>
<p>Sepertinya, di folder “/opt/lampp” ada folder htdocs.</p>
<p>Jika ada, di situlah tempat Anda menempatkan file script PHP Anda.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sepertinya mudah. Sekarang saya mengerti. Terima kasih…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mengenal yt-dlp dan Cara Meng-install-nya di Ubuntu</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/mengenal-yt-dlp-dan-cara-meng-install-nya-di-ubuntu.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/mengenal-yt-dlp-dan-cara-meng-install-nya-di-ubuntu.html</id>
            <category term="Linux"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:04:37+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu Ubuntu? Ubuntu adalah sistem operasi yang bersifat gratis dan open source. Ubuntu adalah sistem operasi yang gratis, maka untuk mendapatkannya kita tidak perlu membayar. Sehingga, kita bisa menikmati versi original dari sistem operasi tersebut secara cuma-cuma. Selain itu, Ubuntu berbasis Linux yang keamanannya&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Apa itu Ubuntu?</h2>
<p>Ubuntu adalah sistem operasi yang bersifat gratis dan open source.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita menggunakan Ubuntu?</h2>
<p>Ubuntu adalah sistem operasi yang gratis, maka untuk mendapatkannya kita tidak perlu membayar.</p>
<p>Sehingga, kita bisa menikmati versi original dari sistem operasi tersebut secara cuma-cuma.</p>
<p>Selain itu, Ubuntu berbasis Linux yang keamanannya lebih ketat, sehingga jarang terkena malware.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu yt-dlp?</h2>
<p>yt-dlp adalah sebuah aplikasi command line, yang digunakan melalui terminal, untuk men-download video dari YouTube.</p>
<p>Aplikasi itu bersifat gratis dan open source juga.</p>
<p>Sehingga, kita tidak perlu membayar untuk mendapatkannya.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa fitur yt-dlp yang paling berguna?</h2>
<p>Fitur yt-dlp yang paling berguna adalah download video secara single, seluruh isi playlist, bahkan seluruh isi channel.</p>
<p>Selain itu, masih banyak fitur lain yang tidak dijelaskan dalam artikel ini.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita belajar cara meng-install-nya?</h2>
<p>Walaupun sebenarnya aplikasi yt-dlp bersifat standalone, artinya, cukup download binary-nya, tapi mungkin diperlukan trik khusus agar kita bisa dapat mengaksesnya dari folder manapun di terminal Ubuntu.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita belajar cara meng-install-nya di Ubuntu?</h2>
<p>Alasan pertama adalah: Ubuntu merupakan sistem operasi yang bersifat gratis dan open source.</p>
<p>Alasan kedua adalah: yt-dlp merupakan aplikasi download YouTube yang bersifat gratis dan open source.</p>
<p>Artinya, dari kedua alasan tadi, kita bisa men-download video YouTube secara gratis tanpa harus membayar.</p>
<p>Selain itu, alasan lainnya adalah, kita perlu perintah khusus di terminal Ubuntu yang mungkin agak asing bagi orang yang tidak terbiasa menggunakan Ubuntu atau Linux.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya paham. Lalu, bagaimana cara meng-install yt-dlp di Ubuntu?</h2>
<p>Begini.</p>
<p>Pertama-tama sadarilah terlebih dahulu, bahwa yt-dlp di-host di repository GitHub ini:</p>
<p><a href="https://github.com/yt-dlp/yt-dlp" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://github.com/yt-dlp/yt-dlp</a></p>
<p>Untuk versi binary-nya, ada di sini:</p>
<p><a href="https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/releases" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://github</a><a href="https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/releases" target="_blank" rel="noreferrer noopener">.com/yt-dlp/yt-dlp/releases</a></p>
<p>Dan versi binary terbarunya, diakses via URL ini:</p>
<p><a href="https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/releases/latest" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/releases/latest</a></p>
<p>Maka, untuk men-downloadnya via terminal (langkah 1), jalankan perintah ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo wget -qO /usr/local/bin/yt-dlp https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/releases/latest/download/yt-dlp</code></pre>
<p>Arti dari perintah itu adalah kita men-download binary yt-dlp versi terbaru, kemudian menempatkannya di folder “/usr/local/bin”.</p>
<p>Karena ada di folder tadi, maka kita tidak perlu mendaftarkan environment variable atau PATH tambahan untuk bisa mengaksesnya dari folder manapun saat yt-dlp ingin digunakan.</p>
<p>langkah selanjutnya (langkah 2), kita memberi izin execute untuk binary tadi:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo chmod a+rx /usr/local/bin/yt-dlp</code></pre>
<p>Sekarang, kita bisa mencobanya.</p>
<p>Untuk memastikan bahwa yt-dlp telah ter-install dengan benar, jalankan perintah ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>yt-dlp --version</code></pre>
<p>Jika benar, maka versi yt-dlp akan muncul.</p>
<p>Untuk mencoba download video, jalankan perintah ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>yt-dlp [url-video]</code></pre>
<p>Misal:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>yt-dlp https://www.youtube.com/watch?v=aqz-KE-bpKQ&amp;pp=ygUOYmlnIGJ1Y2sgYnVubnk%3D</code></pre>
<p>Perintah di atas adalah untuk men-download video “Big Buck Bunny” ke folder di mana yt-dlp dijalankan.</p>
<p>Tunggu beberapa saat.</p>
<p>Jika sudah selesai, Anda boleh mencoba memainkan video tadi dengan video player Anda.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya mengerti. Terima kasih…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Reboot Ubuntu dengan Command Line</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-reboot-ubuntu-dengan-command-line.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-reboot-ubuntu-dengan-command-line.html</id>
            <category term="Linux"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:04:04+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu Ubuntu? Ubuntu adalah sistem operasi berbasis linux yang cukup popular di kalangan pengguna Linux. Reboot adalah istilah lain dari restart, yaitu sebuah proses untuk mematikan dan menyalakan ulang komputer. Command line adalah suatu interface tekstual untuk menjalankan tugas tertentu pada sistem operasi. Panduan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Apa itu Ubuntu?</h2>
<p>Ubuntu adalah sistem operasi berbasis linux yang cukup popular di kalangan pengguna Linux.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu reboot?</h2>
<p>Reboot adalah istilah lain dari restart, yaitu sebuah proses untuk mematikan dan menyalakan ulang komputer.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu command line?</h2>
<p>Command line adalah suatu interface tekstual untuk menjalankan tugas tertentu pada sistem operasi.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Tentang apakah panduan ini?</h2>
<p>Panduan ini membahas cara melakukan reboot di Ubuntu dengan command line.</p>
<p>Secara default, command line yang digunakan di Ubuntu adalah Terminal.</p>
<p>Di sini, ada 3 cara utama untuk melakukan reboot dengan command line.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah reboot dengan command line itu sulit?</h2>
<p>Reboot dengan command line termasuk sederhana.</p>
<p>Pada umumnya, hanya diperlukan satu baris perintah saja, walaupun caranya beragam.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK, sekarang, bagaimana cara reboot Ubuntu dengan command line?</h2>
<p>Ada 3 cara utama untuk reboot Ubuntu.</p>
<p>Syarat utamanya, kita harus memiliki super user privileges.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Cara utama pertama adalah dengan menggunakan perintah reboot.</h3>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo reboot</code></pre>
<p>Perlu diingat bahwa jika kita login sebagai root, kita tidak perlu perintah sudo-nya.</p>
<pre class="wp-block-code"><code>reboot</code></pre>
<p>Dengan perintah ini, maka Ubuntu akan di-restart, kecuali jika ada process yang menghalanginya.</p>
<p>Jika ada process yang menghalangi reboot, kita bisa memaksanya untuk tetap reboot.</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo reboot --force</code></pre>
<p>Tapi perlu diingat bahwa dengan cara tadi, kemungkinan akan ada kerusakan data.</p>
<p>Jadi, gunakan secara bijak.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Cara utama kedua adalah dengan menggunakan perintah shutdown.</h3>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo shutdown -r</code></pre>
<p>Dengan cara ini, Ubuntu akan di-restart setelah satu menit sesudah perintah tadi dijalankan.</p>
<p>Jika ingin lebih lama lagi, misalnya 3 menit sesudahnya, maka jalankan perintah ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo shutdown -r +3</code></pre>
<p>Dan jika kita tidak ingin menunggu:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo shutdown -r now</code></pre>
<h3 class="wp-block-heading">Cara ketiga adalah dengan perintah systemctl</h3>
<p>Bagi Linux yang menerapkan systemd, kita bisa reboot dengan cara ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo systemctl reboot</code></pre>
<h2 class="wp-block-heading">OK, sekarang saya mengerti. Terima kasih ya…</h2>
<p>Sama-sama</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Mencari File di Ubuntu dengan Command Line</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-mencari-file-di-ubuntu-dengan-command-line.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-mencari-file-di-ubuntu-dengan-command-line.html</id>
            <category term="Linux"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:03:36+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu Ubuntu? Ubuntu adalah salah satu sistem operasi yang bersifat gratis dan open source. Command line adalah suatu interface tekstual untuk menjalankan tugas tertentu pada sistem operasi. File perlu dicari karena kita bermaksud menemukannya. Sebagai contoh, pada hari senin, saya membuat file bernama “catatan.txt”&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Apa itu Ubuntu?</h2>
<p>Ubuntu adalah salah satu sistem operasi yang bersifat gratis dan open source.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu command line?</h2>
<p>Command line adalah suatu interface tekstual untuk menjalankan tugas tertentu pada sistem operasi.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita perlu mencari file?</h2>
<p>File perlu dicari karena kita bermaksud menemukannya.</p>
<p>Sebagai contoh, pada hari senin, saya membuat file bernama “catatan.txt” di folder “/home/namasaya”.</p>
<p>Kemudian, keesokan harinya, saya ingin meng-edit file tersebut, tapi saya lupa di mana lokasinya.</p>
<p>Untuk menemukannya, salah satu caranya adalah dengan mencari file.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah mencari file di Ubuntu dengan command line perlu meng-install aplikasi tambahan?</h2>
<p>Tidak.</p>
<p>Walaupun ada aplikasi pencarian lain, yang bawaan dari Ubuntu sebenarnya sudah cukup.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah mencari file di Ubuntu dengan command line itu sulit?</h2>
<p>Sama sekali tidak.</p>
<p>Perintahnya bisa dilakukan hanya dengan satu baris saja.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK, sekarang jelaskan bagaimana cara mencari file di Ubuntu dengan command line!</h2>
<p>Sebenarnya, dasar cara mencari file di Ubuntu dengan command line cukup sederhana.</p>
<p>Perintah yang digunakan adalah “find”.</p>
<p>Perintah tersebut secara umum ada 2 jenis penggunaan.</p>
<p>Yang pertama dengan mode case sensitive, yakni dengan menambahkan parameter “-name”.</p>
<p>Yang kedua dengan mode case insensitive, yakni dengan menambahkan parameter “-iname”.</p>
<p>Jika menggunakan mode case sensitive, maka huruf kapital dan non kapital dianggap berbeda.</p>
<p>Adapun jika menggunakan mode case insensitive, maka huruf kapital dan non kapital dianggap sama.</p>
<p>Kedua mode tersebut diawali dengan input path di mana pencarian akan dimulai.</p>
<p>Rumus umum untuk pencarian secara case insensitive adalah:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>find /lokasi/pencarian/ -iname *namafile*</code></pre>
<p>Untuk pencarian dengan case sensitive:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>find /lokasi/pencarian/ -name *namafile*</code></pre>
<p>Perhatikan bahwa “/lokasi/pencarian/” diisi dengan path di mana pencarian akan dilakukan.</p>
<p>Adapun tanda bintang di “*namafile*” adalah wildcard.</p>
<p>Dengan penggunaan wildcard “*.conf”, maka semua file dengan akhiran “.conf” akan dicari.</p>
<p>Dengan penggunaan wildcard “settings.*”, maka semua file dengan awalan “settings.” akan dicari.</p>
<p>Jadi, jika di path “/etc/apache2/” ada file “httpd.conf” maka pencarian ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>find /etc/apache2/ -iname *.conf</code></pre>
<p>Akan menemukan file “httpd.conf”.</p>
<p>Namun, perlu diingat bahwa tidak semua path mengizinkan pencarian.</p>
<p>Kadang, ada path tertentu yang mengembalikan pesan “Permission denied”.</p>
<p>Jika itu terjadi, maka Anda perlu menggunakan perintah sudo jika Anda tidak login sebagai root:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo find /lokasi/pencarian/ -iname *namafile*</code></pre>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya mengerti. Terima kasih ya…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Menambah Directory ke PATH di Ubuntu</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-menambah-directory-ke-path-di-ubuntu.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-menambah-directory-ke-path-di-ubuntu.html</id>
            <category term="Linux"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:03:04+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu Ubuntu? Ubuntu adalah salah satu distro Linux yang cukup popular di kalangan pengguna Linux. Kepopuleran Ubuntu sebagai alternatif dari Windows sudah terjadi sejak lama. Ubuntu memiliki keunggulan dibandingkan dengan sistem operasi lainnya. Sebagai contoh, Ubuntu bersifat gratis dan open source. Jadi, jika Anda&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Apa itu Ubuntu?</h2>
<p>Ubuntu adalah salah satu distro Linux yang cukup popular di kalangan pengguna Linux.</p>
<p>Kepopuleran Ubuntu sebagai alternatif dari Windows sudah terjadi sejak lama.</p>
<p>Ubuntu memiliki keunggulan dibandingkan dengan sistem operasi lainnya.</p>
<p>Sebagai contoh, Ubuntu bersifat gratis dan open source.</p>
<p>Jadi, jika Anda ingin sistem operasi yang ori tapi gratis, Anda bisa coba Ubuntu.</p>
<p>Walaupun demikian bagi user yang tidak terbiasa menggunakan command line, mungkin Ubuntu akan terkesan sedikit rumit.</p>
<p>Tapi kerumitan itu mungkin hanya sementara, karena setelah Anda paham terminal dan command line, Anda mungkin akan terbiasa.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu directory?</h2>
<p>Directory adalah penampung file atau directory lain dalam filesystem dari suatu sistem operasi.</p>
<p>Jika Anda pengguna Windows dan pernah menggunakan explorer, maka icon folder berwarna kuning itulah yang disebut directory.</p>
<p>Directory bisa tersusun secara bercabang.</p>
<p>Jadi satu directory bisa memiliki banyak directory, tapi satu directory hanya bisa dimiliki satu parent directory.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu PATH (Dengan Huruf Besar)?</h2>
<p>PATH, di Ubuntu, adalah sebuah variable yang menampung directory sedemikian rupa sehingga file executable di dalam directory yang terdaftar di dalamnya bisa dijalankan tanpa harus masuk ke dalam directory-nya dan tanpa perlu menuliskan full path-nya.</p>
<p>Sebagai contoh, jika ada program bernama nano di dalam directory “/etc/opt” dan kita tidak mendaftarkan “/etc/opt” di PATH, maka nano hanya bisa dijalankan dari dalam directory tersebut atau dengan menuliskan path lengkapnya di command line.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa bedanya PATH (Dengan Huruf Besar) dengan path (Dengan Huruf Kecil)?</h2>
<p>Path (path) tidak perlu dibingungkan dengan PATH.</p>
<p>Path “/home/namasaya/downloads/file.zip” adalah path lengkap dari file.zip.</p>
<p>Directory “/home/namasaya/downloads/” bisa ditambahkan ke PATH.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita perlu menambah directory ke PATH?</h2>
<p>Karena mungkin kita ingin mengakses suatu executable di directory tertentu dengan lebih ringkas dari directory manapun dengan terminal.</p>
<p>Sebagai contoh, jika saya punya program bernama “list” di path “/home/username/projects/list”, dan saya berada di path “/home/username/”maka tanpa menambah directory ke PATH, saya menjalankannya dengan:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>/home/username/projects/list</code></pre>
<p>Tapi, dengan menambahkannya ke PATH, saya bisa gunakan perintah ini dari path manapun:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>list</code></pre>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah kita perlu meng-install aplikasi tambahan untuk menambah directory ke PATH di Ubuntu?</h2>
<p>Tidak perlu. Kita bisa melakukannya dengan aplikasi bawaan dari Ubuntu.</p>
<p>Bahkan, jika kita ingin menambahkannya secara permanen, kita hanya perlu aplikasi nano yang sudah ada secara default di Ubuntu.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Tadi disebutkan penambahan directory ke PATH secara permanen. Apakah yang sementara juga ada/bisa?</h2>
<p>Ya.</p>
<p>Penambahan directory ke PATH bisa secara sementara dan permanen.</p>
<p>Caranya juga berbeda.</p>
<p>Penambahan directory ke PATH secara sementara hanya berlaku dalam satu session dari command line.</p>
<p>Jika command line ditutup, kemudian dibuka lagi, maka sudah tidak berlaku lagi.</p>
<p>Berbeda dengan yang permanen, karena dengan penambahan directory ke PATH secara permanen, efeknya akan terus berlanjut meskipun command line ditutup, kemudian dibuka lagi.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang, bagaimana cara menambahkan directory ke PATH secara sementara?</h2>
<p>Caranya, buka aplikasi command line terlebih dahulu, misalnya dengan terminal.</p>
<p>Kemudian jalankan:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>export PATH="/directory/baru:$PATH"</code></pre>
<p>Jadi, jika Anda ingin menambahkan directory “/home/namasaya/programs/”, maka:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>export PATH="/home/namasaya/programs:$PATH"</code></pre>
<p>Untuk memastikan PATH sudah berubah:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>echo $PATH</code></pre>
<p>Begitu caranya.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Lalu, kenapa ada tanda titik dua “:” dan “$” sebelum PATH?</h2>
<p>Tanda “:” adalah pembatas antar directory yang didaftarkan.</p>
<p>Adapun tanda “$” adalah karakter untuk menerima variabel PATH dalam command line.</p>
<p>Jika Anda jalankan:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>echo $PATH</code></pre>
<p>Maka Anda akan mendapati directory-directory yang dipisahkan dengan tanda “:”.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang, bagaimana cara menambahkan directory ke PATH secara permanen?</h2>
<p>Perubahan PATH secara permanen bisa dilakukan secara lokal maupun system-wide.</p>
<p>Pada perubahan secara lokal, maka file konfigurasi yang diubah ada di file “~/.profile” yang ada di masing-masing directory user.</p>
<p>Karena secara lokal, maka ini tidak akan mempengaruhi konfigurasi user yang lain.</p>
<p>Pada perubahan secara system-wide, file konfigurasi yang diubah ada di file “/etc/profile”.</p>
<p>Dalam jawaban kami kali ini, saya akan memberi contoh untuk yang lokal saja.</p>
<p>Pertama, buka “~/.profile” dengan nano:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>nano ~/.profile</code></pre>
<p>Scroll hingga baris terbawah.</p>
<p>Kemudian tambahkan kode ini di baris terbawah:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>export PATH="/directory/tambahan:$PATH"</code></pre>
<p>Save dan tutup nano dengan ctrl+x, kemudian y, dan kemudian enter.</p>
<p>Agar hasilnya dapat dilihat, reboot Ubuntu Anda:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>sudo reboot now</code></pre>
<p>Setelah Ubuntu Anda menyala kembali, cek dengan:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>echo $PATH</code></pre>
<p>Jika sudah benar, maka directory tadi akan tampil di output.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya mengerti. Terima kasih ya…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Sign Out sambil Disconnect Wifi di Windows 11</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-sign-out-sambil-disconnect-wifi-di-windows-11.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-sign-out-sambil-disconnect-wifi-di-windows-11.html</id>
            <category term="Windows"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:00:14+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Sign out Windows 11 adalah sangat bisa dilakukan. Caranya pun dapat dibilang mudah. Cukup pergi ke menu kiri bawah dan pilih sign out. Namun, jika kita ingin sign out dan disconnect wifi secara otomatis, mungkin perlu trik khusus. Caranya adalah dengan menggunakan batch. Sekarang, kami&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Sign out Windows 11 adalah sangat bisa dilakukan.</p>
<p>Caranya pun dapat dibilang mudah.</p>
<p>Cukup pergi ke menu kiri bawah dan pilih sign out.</p>
<p>Namun, jika kita ingin sign out dan disconnect wifi secara otomatis, mungkin perlu trik khusus.</p>
<p>Caranya adalah dengan menggunakan batch.</p>
<p>Sekarang, kami akan membahas cara tersebut.</p>
<p>Pertama, buat file baru di folder manapun bernama sign-out.bat.</p>
<p>Kemudian, buka file tersebut dengan notepad.</p>
<p>Kemudian isi dengan script ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>netsh wlan disconnect<br>timeout /t 3 /nobreak<br>shutdown /l</code></pre>
<p>Save file tersebut, kemudian buat shortcutnya, kemudian letakkan shortcut tersebut ke desktop.</p>
<p>Jika Anda ingin sign out dan disconnect wifi bersamaan, tinggal double click shortcut tersebut.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Download Video YouTube dengan Command Line di Windows 11</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-download-video-youtube-dengan-command-line-di-windows-11.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-download-video-youtube-dengan-command-line-di-windows-11.html</id>
            <category term="Windows"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T00:59:30+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    YouTube, apakah YouTube itu? YouTube adalah sebuah platform di mana pengguna bisa menonton atau mempublikasi video. Platform tersebut saat ini sudah memiliki sangat banyak video dari berbagai topik. Mulai dari hiburan hingga edukasi. Download adalah sebuah proses transfer data dari server ke komputer client. Command&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">YouTube, apakah YouTube itu?</h2>
<p>YouTube adalah sebuah platform di mana pengguna bisa menonton atau mempublikasi video.</p>
<p>Platform tersebut saat ini sudah memiliki sangat banyak video dari berbagai topik.</p>
<p>Mulai dari hiburan hingga edukasi.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Download, apakah download itu?</h2>
<p>Download adalah sebuah proses transfer data dari server ke komputer client.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Command line, apakah command line itu?</h2>
<p>Command line adalah suatu aplikasi yang inputnya berupa teks.</p>
<p>Biasanya digunakan di perangkat desktop atau laptop, walaupun memungkinkan juga untuk perangkat mobile.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Windows 11, apakah Windows 11 itu?</h2>
<p>Windows 11 adalah sistem operasi buatan Microsoft yang lebih baru daripada Windows 10.</p>
<p>Sistem operasi ini umumnya digunakan di komputer desktop atau laptop.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK, saya mulai mengerti. Jadi, apakah yang dimaksud dengan download video YouTube?</h2>
<p>Jadi, yang dimaksud dengan download video YouTube adalah proses transfer data video dari server YouTube ke komputer pengguna.</p>
<p>Dengan kata lain, dengan men-download video dari YouTube, kita bisa memperoleh file video yang sama dengan versi online nya.</p>
<p>Hanya saja, file video yang sudah ter-download tidak mengandung iklan dari Adsense.</p>
<p>Sangat menguntungkan bukan?</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah hal itu sewajarnya dilakukan?</h2>
<p>Menurut saya, ya. Karena, mungkin saja, di lokasi tertentu, kecepatan download cukup rendah sehingga jika ditonton langsung akan terputus-putus.</p>
<p>Alasan lainnya, mungkin karena kita ingin memiliki kopi lokal dari video YouTube tertentu.</p>
<p>Alasan lainnya lagi, mungkin karena kita ingin menonton video YouTube tanpa gangguan iklan.</p>
<p>Jika demikian, solusinya adalah dengan men-download dulu videonya, baru kemudian ditonton.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita mempelajari cara download video YouTube dengan command line? Bukan dengan GUI saja?</h2>
<p>Walaupun GUI terkesan lebih cantik dan lebih mudah dipahami, ada kalanya suatu pekerjaan tertentu lebih efisien jika dilakukan dengan command line.</p>
<p>Sebagai contoh kasus adalah saat kita ingin men-download video YouTube .</p>
<p>Dengan command line, proses download video YouTube justru hanya tinggal mengetikkan beberapa karakter dan mem-paste-kan link videonya saja.</p>
<p>Dalam kasus yang lebih advanced, bisa saja proses download dilakukan secara terprogram dengan command line tadi.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya memahami alasannya. Lantas aplikasi command line apakah yang saya perlukan?</h2>
<p>Aplikasi yang kita perlukan bernama yt-dlp.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Di manakah saya bisa mendapatkan aplikasi tersebut?</h2>
<p>Di <a href="https://github.com/yt-dlp/yt-dlp" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://github.com/yt-dlp/yt-dlp</a></p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Tapi… Kenapa di sana hanya ada kumpulan kode?</h2>
<p>Untuk men-download exe nya, Anda harus pergi ke halaman release nya:</p>
<p><a href="https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/releases">https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/releases</a></p>
<p>Kemudian download yang ekstensinya exe.</p>
<p>Untuk versi 2023.03.04 , link nya yang ini:</p>
<p><a href="https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/releases/download/2023.03.04/yt-dlp.exe">https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/releases/download/2023.03.04/yt-dlp.exe</a></p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sudah saya download, selanjutnya, apa yang harus saya lakukan?</h2>
<p>Setelah aplikasi itu selesai di-download, masukkan ke folder tertentu.</p>
<p>Sekarang, saya asumsikan bahwa Anda memasukkannya ke folder C:\Install\yt-dlp.exe.</p>
<p>Langkah selanjutnya adalah dengan mendaftarkan folder tersebut ke environment variabel.</p>
<p>Untuk melakukannya klik tanda kaca pembesar di taskbar Windows 11 Anda.</p>
<p>Lalu, cari, dengan cara mengetikkan, “Environment Variable”.</p>
<p>Ketika pilihannya muncul, silakan klik pilihan “Edit the system environment variables”.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/Screenshot-2023-06-05-005336.png" alt="" width="783" height="488" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005336-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005336-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005336-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005336-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005336-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005336-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Hasilnya seperti ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/Screenshot-2023-06-05-005445.png" alt="" width="412" height="468" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005445-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005445-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005445-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005445-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005445-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005445-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Selanjutnya, klik tombol “Environment Variables” pada window sesuai gambar di atas.</p>
<p>Hasilnya seperti ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/Screenshot-2023-06-05-005544.png" alt="" width="618" height="585" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005544-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005544-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005544-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005544-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005544-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005544-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Selanjutnya, di “System Variables”, pilih “Path” dan double click.</p>
<p>Hasilnya seperti ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/Screenshot-2023-06-05-005705.png" alt="" width="527" height="501" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005705-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005705-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005705-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005705-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005705-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/13/responsive/Screenshot-2023-06-05-005705-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Klik “New” kemudian “Browse”.</p>
<p>Isi dengan folder C:\Install.</p>
<p>Sampai di sini, proses install sudah selesai. Saatnya menguji.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Bagaimana cara mengujinya?</h2>
<p>Cukup mudah, jika Anda mengubah environment variable dalam keadaan command line terbuka, tutup dulu, baru kemudian buka lagi.</p>
<p>Jika tidak, silakan langsung buka command line nya sekarang.</p>
<p>Kemudian ketikkan “yt-dlp” pada command line.</p>
<p>Jika response di command line seperti ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>Usage: yt-dlp.exe [OPTIONS] URL [URL…]</code></pre>
<pre class="wp-block-code"><code>yt-dlp.exe: error: You must provide at least one URL.<br>Type yt-dlp --help to see a list of all options.</code></pre>
<p>Maka sudah benar.</p>
<p>Jika ada teks berwarna merah kemungkinan masih salah.</p>
<p>Sebagai catatan, jika environment variable tadi sudah di-setting dengan benar, maka Anda bisa menjalankan yt-dlp dari folder manapun.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Saya sudah berhasil. Bisakah Anda beri saya contoh cara penggunaannya?</h2>
<p>Coba ketikkan ini di command line dari folder manapun:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>yt-dlp https://www.youtube.com/watch?v=aqz-KE-bpKQ</code></pre>
<p>Silakan, tunggu beberapa saat dan nanti Anda akan melihat ada file video di folder ini.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Ternyata sudah berhasil. Terima kasih!</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Menggunakan Kiwix dan Mengakses Konten Wikipedia secara Offline</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-menggunakan-kiwix-dan-mengakses-konten-wikipedia-secara-offline.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-menggunakan-kiwix-dan-mengakses-konten-wikipedia-secara-offline.html</id>
            <category term="Windows"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T00:57:34+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Wikipedia, apakah Wikipedia itu? Wikipedia adalah sebuah website ensiklopedia yang dapat diakses secara online. Dengan kata lain, wikipedia adalah ensiklopedia online. Sangat beragam. Isinya terdiri dari beragam cabang ilmu. Karena isinya yang banyak dan beragam, maka kita bisa memperoleh informasi yang banyak juga. Apalagi, Wikipedia&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Wikipedia, apakah Wikipedia itu?</h2>
<p>Wikipedia adalah sebuah website ensiklopedia yang dapat diakses secara online.</p>
<p>Dengan kata lain, wikipedia adalah ensiklopedia online.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah isi dari website Wikipedia?</h2>
<p>Sangat beragam. Isinya terdiri dari beragam cabang ilmu.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa Wikipedia sangat menarik?</h2>
<p>Karena isinya yang banyak dan beragam, maka kita bisa memperoleh informasi yang banyak juga.</p>
<p>Apalagi, Wikipedia tidak menggunakan iklan, sehingga lebih menarik lagi.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Tadi disebutkan bahwa Wikipedia bisa diakses secara online. Apakah online itu?</h2>
<p>Menurut Wikipedia, online adalah koneksi yang terhubung.</p>
<p>Maksudnya, jika Anda telah terkoneksi dengan internet, kemudian mengakses server Wikipedia melalui koneksi internet tadi, itu artinya Anda telah mengakses Wikipedia secara online.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah masih ada kaitannya dengan kata “offline” di judul postingan ini?</h2>
<p>Ya. Masih ada kaitannya.</p>
<p>Online dan offline berpasangan.</p>
<p>Jika online artinya koneksi yang terhubung, maka offline artinya koneksi yang terputus.</p>
<p>Jika Wikipedia hanya bisa diakses secara online, maka, saat Anda offline, Anda tidak dapat mengakses Wikipedia. Walaupun sebenarnya, bisa saja Anda mengakses konten Wikipedia secara offline.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kita bisa mengakses Wikipedia secara offline? Benarkah?</h2>
<p>Lebih tepatnya, kita bisa mengakses KONTEN Wikipedia secara offline.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Tidak apa-apa, kontennya saja sudah cukup. Tapi bagaimana caranya?</h2>
<p>Untuk melakukan itu, Anda perlu sebuah aplikasi yang bernama Kiwix.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kiwix. Software aplikasi apakah itu?</h2>
<p>Kiwix adalah sebuah software yang dapat memungkinkan kita membaca file berformat zim.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Lalu, apa kaitannya file berformat zim dengan konten Wikipedia?</h2>
<p>Konten Wikipedia berformat zim bisa didapatkan di repository-nya.</p>
<p>Tidak hanya Wikipedia, Stackoverflow, WikiHow, dan lain sebagainya yang berformat zim juga ada.</p>
<p>Ukuran file berformat zim biasanya berukuran sangat besar, karena biasanya menampung konten dari hampir seluruh isi website terkait.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Jadi, kira-kira cara kerja aplikasi Kiwix ini bagaimana?</h2>
<p>Kira-kira seperti ini.</p>
<p>Anda membuka aplikasi Kiwix.</p>
<p>Kemudian Anda mendaftarkan file zim dengan Kiwix.</p>
<p>Kemudian Anda membuka file zim terdaftar tadi.</p>
<p>Kemudian Anda bisa membaca isinya seperti menggunakan web browser atau dengan menggunakan web browser.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Sepertinya saya mulai paham. OK. Bagaimana kalau langsung dipraktekkan?</h2>
<p>OK.</p>
<p>Sekarang, siapkan sebuah komputer dengan sistem operasi Windows.</p>
<p>Download aplikasi Kiwix di sini:</p>
<p><a href="https://www.kiwix.org/en/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://www.kiwix.org/en/</a></p>
<p>Kemudian, install dengan cara biasa.</p>
<p>Kemudian, download salah satu atau beberapa file zim di sini:</p>
<p><a href="https://library.kiwix.org/?lang=eng" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://library.kiwix.org/?lang=eng</a></p>
<p>Kemudian, klik icon folder di aplikasi Kiwix, arahkan ke file tersebut.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/Screenshot-2023-06-09-220429-1024x607.png" alt="" width="1024" height="607" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220429-1024x607-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220429-1024x607-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220429-1024x607-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220429-1024x607-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220429-1024x607-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220429-1024x607-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Dengan demikian, salah satu file zim telah terdaftar.</p>
<p>Selanjutnya, pada salah satu zim yang terdaftar, klik open.</p>
<p>Nanti akan muncul tab baru yang berisi konten dari file zim tersebut.</p>
<p>Jika zim yang tadi Anda download adalah Wikipedia, maka kontennya juga konten Wikipedia.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Saya cukup paham. Tapi barusan saya lihat di menu ada Local Kiwix Server. Apakah itu?</h2>
<p>Itu adalah salah satu fitur Kiwix desktop yang memungkinkan Anda membuka Kiwix via web browser.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/Screenshot-2023-06-09-220607.png" alt="" width="913" height="380" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220607-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220607-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220607-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220607-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220607-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/12/responsive/Screenshot-2023-06-09-220607-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Cara menggunakannya adalah dengan klik Local Kiwix Server kemudian dilanjutkan dengan Start Kiwix Server.</p>
<p>Setelah servernya berjalan, mungkin ada pop up tertentu di Windows. Izinkan saja.</p>
<p>Setelah itu, Anda bisa mengakses Kiwix via web browser. Caranya adalah dengan mengunjungi URL yang telah ditentukan tadi.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya benar-benar paham. Terima kasih.</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Transfer File via FTP dari Android ke Windows</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-transfer-file-via-ftp-dari-android-ke-windows.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-transfer-file-via-ftp-dari-android-ke-windows.html</id>
            <category term="Windows"/>
            <category term="Blog"/>
            <category term="Android"/>

        <updated>2023-12-23T01:00:55+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Disclaimer: Gambar dan detail koneksi FTP dalam artikel ini adalah hanya ilustrasi. Belum tentu dalam kasus ini file transfer dengan FTP bisa dilakukan dengan gambar dan detail tadi. Windows adalah sistem operasi yang umum digunakan di komputer desktop maupun laptop. Android adalah sistem operasi yang&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <blockquote class="wp-block-quote">
<p>Disclaimer: Gambar dan detail koneksi FTP dalam artikel ini adalah hanya ilustrasi. Belum tentu dalam kasus ini file transfer dengan FTP bisa dilakukan dengan gambar dan detail tadi.</p>
</blockquote>
<p>Windows adalah sistem operasi yang umum digunakan di komputer desktop maupun laptop.</p>
<p>Android adalah sistem operasi yang umum digunakan di perangkat mobile atau smartphone.</p>
<p>Bisakah kita mentransfer file di antara keduanya?</p>
<p>Tentu bisa.</p>
<p>Bagaimana caranya?</p>
<p>Pertama, di Windows, download aplikasi bernama Filezilla.</p>
<p>Download di sini:</p>
<p><a href="https://filezilla-project.org/download.php?type=client" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://filezilla-project.org/download.php?type=client</a></p>
<p>Kedua, di Android, download aplikasi bernama Wifi Pro FTP Server.</p>
<p>Search di Play Store: “Wifi Pro FTP Server”.</p>
<p>Kemudian, setelah keduanya terinstall, pastikan komputer Windows dan Android berada di jaringan yang sama.</p>
<p>Misalnya, jika Windows Anda terhubung ke Wifi dengan SSID bernama “Wifi Saya”, maka Android Anda juga harus terhubung ke sana.</p>
<p>Selanjutnya, jalankan Wifi Pro FTP Server di Android.</p>
<p>Caranya adalah dengan membuka aplikasinya seperti di gambar di bawah ini.</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/Screenshot-2023-06-10-000145.png" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-10-000145.png 540w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-10-000145-173x300.png 173w" alt="" width="540" height="934" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000145-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000145-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000145-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000145-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000145-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000145-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Selanjutnya, start servernya.</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/Screenshot-2023-06-10-000153.png" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-10-000153.png 540w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-10-000153-173x300.png 173w" alt="" width="540" height="934" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000153-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000153-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000153-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000153-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000153-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000153-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Nanti, tampilan Wifi Pro FTP Server akan menjadi seperti ini.</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/Screenshot-2023-06-10-000203.png" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-10-000203.png 540w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-10-000203-173x300.png 173w" alt="" width="540" height="934" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000203-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000203-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000203-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000203-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000203-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000203-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Sekarang, buka Filezilla di Windows.</p>
<p>Kemudian masukkan input koneksinya seperti gambar di bawah ini. Catat bahwa input tersebut harus sesuai dengan yang tampil di Android.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/Screenshot-2023-06-10-001231.png" alt="" width="799" height="305" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-001231-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-001231-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-001231-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-001231-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-001231-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-001231-2xl.png 1600w"></figure>
<p> </p>
<p>Selanjutnya, klik Quickconnect.</p>
<p>Nanti, jika itu semua berhasil, Anda akan melihat daftar file di Android Anda di bagian kanan dari aplikasi Filezilla.</p>
<p>Sebagai tambahan, di Android, di Wifi Pro FTP Server, Anda juga bisa mengganti root folder dari FTP server.</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/Screenshot-2023-06-10-000231.png" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-10-000231.png 540w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/Screenshot-2023-06-10-000231-173x300.png 173w" alt="" width="540" height="934" loading="lazy" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000231-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000231-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000231-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000231-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000231-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/11/responsive/Screenshot-2023-06-10-000231-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Saya rasa cukup sekian.</p>
<p>Selamat mencoba.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Koneksi ke IP Address Android BlueStacks dari Windows</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-koneksi-ke-ip-address-android-bluestacks-dari-windows.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-koneksi-ke-ip-address-android-bluestacks-dari-windows.html</id>
            <category term="Windows"/>
            <category term="Blog"/>
            <category term="Android"/>

        <updated>2023-12-23T01:01:03+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    BlueStacks adalah sebuah emulator sistem operasi Android. Windows adalah sistem operasi yang biasanya digunakan di komputer desktop maupun laptop. Melakukan koneksi ke IP address Android dari Windows adalah hal yang mungkin perlu dilakukan, termasuk jika Android-nya merupakan emulator, dalam hal ini BlueStacks. Kenapa? Karena boleh&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>BlueStacks adalah sebuah emulator sistem operasi Android.</p>
<p>Windows adalah sistem operasi yang biasanya digunakan di komputer desktop maupun laptop.</p>
<p>Melakukan koneksi ke IP address Android dari Windows adalah hal yang mungkin perlu dilakukan, termasuk jika Android-nya merupakan emulator, dalam hal ini BlueStacks.</p>
<p>Kenapa?</p>
<p>Karena boleh jadi ada aplikasi server yang terinstall di Android BlueStacks dan kita ingin mengaksesnya dari Windows.</p>
<p>Misalnya saja untuk transfer file seperti aplikasi Sweech.</p>
<p>Lalu, bagaimanakah caranya?</p>
<p>Pertama, Anda membutuhkan:</p>
<ul>
<li>Komputer dengan sistem operasi Windows.</li>
<li>BlueStacks 5 yang telah terinstall di komputer tadi.</li>
<li>Aplikasi Sweech yang terinstall di BlueStacks 5 sebagai percobaan artikel ini. Cari di Play Store.</li>
</ul>
<p>Selanjutnya, nyalakan komputer Windows Anda.</p>
<p>Selanjutnya, jalankan BlueStacks 5 di komputer Windows tadi.</p>
<p>Selanjutnya, buka setting di BlueStacks, pilih Advanced, dan enable ADB.</p>
<p>Di sana akan muncul ip address dan port yang sepertinya random. Catat. Save Changes.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/10/Screenshot-2023-06-11-063923.png" alt="" width="870" height="965" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/10/responsive/Screenshot-2023-06-11-063923-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/10/responsive/Screenshot-2023-06-11-063923-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/10/responsive/Screenshot-2023-06-11-063923-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/10/responsive/Screenshot-2023-06-11-063923-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/10/responsive/Screenshot-2023-06-11-063923-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/10/responsive/Screenshot-2023-06-11-063923-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Sekarang, masuklah ke folder Program Files dari BlueStacks.</p>
<p>Kemudian, cari executable bernama HD-Adb.exe.</p>
<p>Lokasinya mungkin berbeda di setiap versi, jadi kami anjurkan untuk cari saja sendiri.</p>
<p>Jika sudah ditemukan, buka terminal di folder tersebut.</p>
<p>Kemudian jalankan:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>./HD-Adb connect 127.0.0.1:51349</code></pre>
<p>Ingat, sesuaikan ip address dan port nya dengan yang muncul di setting BlueStacks Anda.</p>
<p>Selanjutnya, buka Aplikasi Sweech yang sudah terinstall.</p>
<p>Jalankan servernya dengan mengklik tombol play.</p>
<p>Nanti akan muncul IP address dan port.</p>
<p>Catat port nya saja. Sebagai contoh port nya adalah 4444.</p>
<p>Jika port nya adalah 4444, jalankan di terminal Windows perintah ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>./HD-Adb forward tcp:4444 tcp:4444</code></pre>
<p>Sekarang, Anda bisa mengakses web interface dari Sweech dengan membuka browser Anda ke:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>http://127.0.0.1:4444</code></pre>
<p>Jika gagal, jangan menyerah dan cari solusinya sendiri.</p>
<p>Sekian dan selamat mencoba.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mengenal Publii dan Cara Menggunakannya untuk Blog Gratis</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/mengenal-publii-dan-cara-menggunakannya-untuk-blog-gratis.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/mengenal-publii-dan-cara-menggunakannya-untuk-blog-gratis.html</id>
            <category term="Windows"/>
            <category term="Linux"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T01:02:01+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Blog, apa itu blog? Istilah blog mungkin sudah sering terdengar beberapa waktu belakangan ini. Blog adalah website yang berisi postingan atau halaman yang berisi konten. Biasanya, konten blog berupa tulisan, walaupun memungkinkan juga untuk gambar, infografis, bahkan aplikasi maupun asset lainnya. Pembuatan blog bisa menggunakan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Blog, apa itu blog?</h2>
<p>Istilah blog mungkin sudah sering terdengar beberapa waktu belakangan ini.</p>
<p>Blog adalah website yang berisi postingan atau halaman yang berisi konten.</p>
<p>Biasanya, konten blog berupa tulisan, walaupun memungkinkan juga untuk gambar, infografis, bahkan aplikasi maupun asset lainnya.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah membuat blog itu gratis?</h2>
<p>Pembuatan blog bisa menggunakan layanan gratis maupun berbayar.</p>
<p>Contoh platform blog gratis yang terkenal adalah WordPress.com (bukan yang self hosted) dan Blogger, atau yang biasa disebut Blogspot.</p>
<p>Adapun, contoh platform berbayar yang cukup populer adalah layanan web hosting yang diinstall WordPress self hosted.</p>
<p>Selain itu, ada pula platform blog yang berupa static website seperti GitHub Pages dan Netlify.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Static website itu apa?</h2>
<p>Static website adalah website yang berisi file html statis.</p>
<p>Di sisi client, konten website dibuat, kemudian, setelah dipublikasi, konten tersebut di-generate menjadi kumpulan file html dan asset statis untuk kemudian semuanya di-upload sekaligus ke web server.</p>
<p>Berbeda dengan dynamic website, yang mana, konten diisi di sisi server dan di-update tidak secara sekaligus.</p>
<p>Namun, definisi di atas tidak mencerminkan definisi website statis dan website dinamis sesungguhnya.</p>
<p>Apa yang kami tulis tadi hanyalah penafsiran kami berdasarkan penggunaan platform website statis dan dinamis yang telah kami coba.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Di manakah static website di-host?</h2>
<p>Karena berupa file statis, maka secara teoritis bisa menggunakan web server seperti Apache dan Nginx.</p>
<p>Tapi, ada beberapa layanan di luar sana yang menyediakan layanan website statis, seperti GitHub Pages, Netlify, dan Surge.sh.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah static website ada CMS-nya?</h2>
<p>CMS atau Content Management System untuk static website itu ada.</p>
<p>Contohnya adalah Publii dan Hugo.</p>
<p>Untuk Publii dan Hugo itu sendiri, kita bisa mendapatkannya secara gratis.</p>
<p>Berikut ini adalah link untuk Publii:</p>
<p><a href="https://getpublii.com/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://getpublii.com/</a></p>
<h2 class="wp-block-heading">Saya ingin contoh kasusnya… Adakah?</h2>
<p>OK, pada artikel ini, kami akan membahas cara singkat untuk membuat website statis dengan CMS Publii dan di-host di GitHub Pages.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Langkah-Langkah di Sisi Client</h3>
<h4 class="wp-block-heading">Langkah 1</h4>
<p>Langkah yang perlu Anda lakukan pertama kali adalah men-download Publii melalui link yang tadi kami berikan.</p>
<p>Selanjutnya, install hingga selesai.</p>
<p>Selanjutnya, jalankan aplikasi Publii.</p>
<p>Nanti Anda akan dihadapkan dengan tampilan seperti ini:</p>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-1.png" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/client-1.png 1024w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/client-1-300x162.png 300w, http://localhost:8080/wp-content/uploads/2023/06/client-1-768x416.png 768w" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-1-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-1-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-1-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-1-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-1-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-1-2xl.png 1600w"></figure></figure>
</div>
<p>Isi nama website (Website name) dan nama penulis (Author name).</p>
<p>Pilih icon manapun yang Anda inginkan.</p>
<p>Selanjutnya, klik “Create Website”.</p>
<h4 class="wp-block-heading">Langkah 2</h4>
<p>Setelah itu, halaman utama Publii akan terbuka.</p>
<p>Pergilah ke tab “Site settings”, nanti akan muncul tampilan seperti gambar di bawah ini:</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-2.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-2-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-2-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-2-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-2-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-2-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-2-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Di tab tersebut ada setting untuk theme dan setting untuk halaman website.</p>
<p>Perhatikan konfigurasi Frontpage.</p>
<p>di “Page Title” tertulis “%sitename”.</p>
<p>Ubah tulisan tadi menjadi:</p>
<p>%sitename – Blog Tentang Saya</p>
<p>Blog Tentang Saya boleh diganti menjadi tagline website Anda sendiri.</p>
<p>Tulisan tadi akan tampil di search result ketika sudah terindex.</p>
<p>Adapun “Meta Description” akan tampil di bagian bawahnya.</p>
<h4 class="wp-block-heading">Langkah 3</h4>
<p>Masuklah ke tab “Author”.</p>
<p>Nanti akan muncul tampilan seperti ini:</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-3.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-3-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-3-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-3-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-3-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-3-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-3-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Di sini, Anda bisa menulis profil penulis.</p>
<p>Klik nama dari author yang ada di sana.</p>
<p>Nanti akan muncul sidebar di sebelah kanan.</p>
<p>Isilah profil author Anda di situ.</p>
<p>Setelah selesai, klik “Save Changes”.</p>
<h4 class="wp-block-heading">Langkah 4</h4>
<p>Masuklah ke tab “Tags”.</p>
<p>Nanti akan muncul tampilan seperti ini:</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-4.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-4-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-4-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-4-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-4-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-4-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-4-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Saat pertama kali dibuka, daftar tag masih kosong.</p>
<p>Klik tombol “Add New Tag”</p>
<p>Sidebar kanan akan muncul.</p>
<p>Anda boleh mengisi “Name” dan “Description”.</p>
<p>Description akan tampil di bawah nama tag.</p>
<p>Nama tag akan muncul saat link dari tag dikunjungi.</p>
<p>Anda juga bisa mengisi slug tag dari bagian “SEO”.</p>
<p>Untuk menyimpan tag-nya, klik “Add New Tag” yang ada di kanan sidebar, kemudian klik “Save”.</p>
<p>Tags berguna untuk mengaitkan postingan. Jadi, satu tag bisa terdiri dari banyak postingan dan satu postingan bisa terdiri dari banyak tag.</p>
<p>Sebagai contoh, buatlah tag bernama “Blog”.</p>
<h4 class="wp-block-heading">Langkah 5</h4>
<p>Sekarang, kita akan membuat post pertama.</p>
<p>Masuklah ke tab “Posts”.</p>
<p>Nanti akan muncul tampilan seperti ini:</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-5.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-5-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-5-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-5-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-5-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-5-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-5-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Saat ini, postingan masih kosong.</p>
<p>Selain itu, ada 3 pilihan untuk membuat post jika dilihat dari user interface post editornya:</p>
<ol>
<li>Dengan WYSIWYG</li>
<li>Dengan Block</li>
<li>Dengan Markdown</li>
</ol>
<p>Metode WYSIWYG bisa dianalogikan dengan editor yang seperti WordPress di versi lama.</p>
<p>Metode Block seperti WordPress di versi baru.</p>
<p>Metode Markdown menggunakan script Markdown yang Anda bisa pelajari di sumber lain.</p>
<p>Saat ini, gunakan metode WYSIWYG.</p>
<h4 class="wp-block-heading">Langkah 6</h4>
<p>Setelah Anda meng-klik “Add new post”, akan muncul tampilan editor WYSIWYG seperti gambar ini:</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-6.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-6-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-6-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-6-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-6-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-6-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-6-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Anda bisa mengisi judul, isi, slug, meta description, thumbnail dan tag di situ.</p>
<p>Isi sesuka Anda, kemudian di bagian “Tags” di sidebar kanan, pilih tag bernama “Blog” yang telah Anda buat tadi.</p>
<p>Selanjutnya, klik “Save and Close”.</p>
<h4 class="wp-block-heading">Langkah 7</h4>
<p>Anda juga bisa membuat backup dari website Anda.</p>
<p>Caranya adalah dengan membuka tab “Tools &amp; Plugins”, kemudian pilih “Backup”.</p>
<p>Selanjutnya klik “Create Backup”.</p>
<p>Seperti di gambar ini:</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-7.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-7-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-7-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-7-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-7-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-7-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-7-2xl.png 1600w"></figure>
<h4 class="wp-block-heading">Langkah 8</h4>
<p>Setelah postingan dibuat, kita akan membuat menu untuk navigasi.</p>
<p>Bukalah tab “Menus”.</p>
<p>Nanti akan muncul tampilan seperti gambar di bawah ini.</p>
<p>Klik “Add New Menu”.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-8.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-8-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-8-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-8-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-8-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-8-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-8-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Beri nama menu sesuai gambar di bawah ini:</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-9.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-9-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-9-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-9-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-9-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-9-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-9-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Selanjutnya, klik “Create New Menu”.</p>
<p>Nanti akan muncul tampilan seperti di gambar di bawah ini.</p>
<p>Di sini, assign ke “Main menu”.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-10.png" alt="" width="1024" height="576" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-10-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-10-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-10-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-10-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-10-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-10-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Selanjutnya, menu siap untuk di-edit.</p>
<p>Klik “Add Menu Item” dan isi seperti di gambar di bawah ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-11.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-11-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-11-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-11-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-11-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-11-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-11-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Selanjutnya, klik “Add Menu Item” di sidebar kanan.</p>
<p>Hasilnya seperti ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-12.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-12-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-12-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-12-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-12-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-12-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-12-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Sementara ini dulu langkah-langkah di sisi client.</p>
<p>Sekarang, di tab server, kita harus mengonfigurasi GitHub Pages terlebih dahulu.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Langkah-Langkah di Sisi Server</h3>
<h4 class="wp-block-heading">Langkah 1</h4>
<p>Masuklah ke akun GitHub Anda, lalu ke Settings &gt; Developer Settings &gt; Personal Access Token &gt; Tokens (classic).</p>
<p>Di sana ada “Generate New Token (classic)”. Silakan diklik.</p>
<p>Gambarnya seperti ini:</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/server-1-1024x311.png" alt="" width="1024" height="311" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-1-1024x311-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-1-1024x311-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-1-1024x311-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-1-1024x311-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-1-1024x311-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-1-1024x311-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Selanjutnya, isi seperti di gambar di bawah ini dan beri nama di bagian “Note”.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/server-2-1024x465.png" alt="" width="1024" height="465" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-2-1024x465-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-2-1024x465-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-2-1024x465-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-2-1024x465-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-2-1024x465-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-2-1024x465-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Pilih expiration-nya tanpa batas.</p>
<p>Centang “repo” dan di bawahnya.</p>
<p>Kemudian, klik “Generate Token”</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/server-3.png" alt="" width="855" height="290" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-3-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-3-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-3-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-3-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-3-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-3-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Copy dan simpan token itu baik-baik. Jangan hilang dan jangan diberikan ke pihak lain.</p>
<p>Karena, itulah yang akan kita inputkan ke tab server di client Publii Anda.</p>
<h4 class="wp-block-heading">Langkah 2</h4>
<p>Sekarang, kita akan membuat repository dengan nama khusus di akun GitHub.</p>
<p>Namun sebelumnya, kami akan sedikit cerita.</p>
<p>Jika pengguna GitHub membuat repository dengan nama “nama_akun.github.io”, maka isi dari repository tadi memiliki URL “https://nama_akun.github.io” yang bisa menampilkan isinya.</p>
<p>Dengan kata lain, jika kita mengisi repository itu dengan html, maka URL tadi bisa mengaksesnya.</p>
<p>Sekarang kita buat repository itu.</p>
<p>Buatlah repository baru bernama “nama_akun.github.io”.</p>
<p>Sesuaikan “nama_akun” dengan nama akun GitHub Anda.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/server-4.png" alt="" width="908" height="448" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-4-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-4-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-4-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-4-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-4-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/server-4-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Jadikan repository itu “Public”.</p>
<p>Selanjutnya, kita akan kembali ke sisi client.</p>
<p>Langkah-Langkah di Sisi Client yang Terakhir</p>
<p>Buka Publii kemudian buka tab “Server”.</p>
<p>Selanjutnya isi dengan detail di bawah ini:</p>
<ul>
<li>Website URL: https://nama_akun.github.io</li>
<li>Username/Organization: nama_akun</li>
<li>Repository: nama_akun.github.io</li>
<li>Branch: main</li>
<li>Token: isi dengan token di GitHub settings yang sebelumnya telah Anda buat.</li>
</ul>
<p>Gambarnya seperti ini:</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/client-terakhir.png" alt="" width="1024" height="554" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-terakhir-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-terakhir-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-terakhir-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-terakhir-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-terakhir-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/9/responsive/client-terakhir-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Kemudian, klik “Test Connection”.</p>
<p>Jika test connection berhasil, klik “Save Settings” lalu “Sync Your Website”.</p>
<p>Proses ini mungkin akan cukup lama, tergantung speed dari internet Anda.</p>
<p>Setelah selesai, mungkin akan memakan waktu juga hingga Anda bisa melihat hasilnya di: https://nama_akun.github.io.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Jadi begitu caranya? Sekarang saya mengerti. Terima kasih…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Build wxWidgets dari Source Code di Windows</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-build-wxwidgets-dari-source-code-di-windows.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-build-wxwidgets-dari-source-code-di-windows.html</id>
            <category term="Build"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T00:42:14+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu Windows? Windows adalah sistem operasi yang dikembangkan oleh Microsoft. wxWidgets adalah sebuah library untuk bahasa pemrograman C++ untuk pembuatan GUI native yang bersifat gratis dan open source. Yang dimaksud dengan native dalam konteks ini adalah bahwa tampilan GUI wxWidgets selaras dengan GUI yang&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Apa itu Windows?</h2>
<p>Windows adalah sistem operasi yang dikembangkan oleh Microsoft.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu wxWidgets?</h2>
<p>wxWidgets adalah sebuah library untuk bahasa pemrograman C++ untuk pembuatan GUI native yang bersifat gratis dan open source.</p>
<p>Yang dimaksud dengan native dalam konteks ini adalah bahwa tampilan GUI wxWidgets selaras dengan GUI yang disediakan oleh sistem operasinya.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu build?</h2>
<p>Build, dalam hal ini, artinya adalah membangun suatu library siap pakai (dalam hal ini siap di-link) dari source code nya. (*1)</p>
<p>Ini lebih mudah dipahami jika Anda pernah menggunakan C++.</p>
<p>Di C++, suatu dependency bisa langsung berbentuk source code atau library.</p>
<p>Jika dalam bentuk source code, proses build dependency bisa dilakukan bersama-sama dengan source code program utama.</p>
<p>Jika dalam bentuk library, proses build dependency dilakukan sebelum source code program utama di-compile. Setelah source code program utama di-compile, maka dependency tadi akan di-link, kemudian keseluruhan program selesai di-build.</p>
<p><em>Catatan (*1):</em></p>
<p><em>Walaupun begitu, ini adalah pengertian proses build jika yang di-build adalah library.</em></p>
<p><em>Jika yang di-build adalah aplikasi, maka maknanya adalah proses membangun suatu executable dari aplikasi tersebut, yang di Windows format-nya adalah .exe.</em></p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita perlu mem-build wxWidgets?</h2>
<p>Kita perlu melakukannya jika library siap link dari wxWidgets tidak tersedia untuk IDE (Integrated Development Environment) C++ yang kita gunakan.</p>
<p>Bahkan IDE yang sama tapi beda versinya terkadang library-nya tidak kompatibel satu sama lain.</p>
<p>Oleh sebab itu, dalam beberapa kasus kita perlu mem-build wxWidgets dari source code nya.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa saja yang saya perlukan untuk mem-build wxWidgets?</h2>
<p>Anda akan memerlukan Visual Studio Community 2022 dengan komponen Desktop Development with C++.</p>
<p>Link download nya ada di:</p>
<p><a href="https://visualstudio.microsoft.com/vs/community/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://visualstudio.microsoft.com/vs/community/</a></p>
<p>Untuk komponen Desktop Development with C++ itu sendiri merupakan pilihan dalam proses install Visual Studio Community 2022. Jadi, pastikan pada saat meng-install Visual Studio Community 2022, Anda mencentang-nya.</p>
<p>Selain itu, Anda juga memerlukan source code wxWidgets versi 3.0.5.</p>
<p>Link download-nya ada di:</p>
<p><a href="https://github.com/wxWidgets/wxWidgets/releases/download/v3.0.5/wxWidgets-3.0.5.zip" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://github.com/wxWidgets/wxWidgets/releases/download/v3.0.5/wxWidgets-3.0.5.zip</a></p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Saya sudah menyiapkannya. Lalu, bagaimana cara mem-build-nya?</h2>
<p>Langkah pertama, ekstrak file zip dari wxWidgets tadi.</p>
<p>Anda bisa menggunakan menu Windows Explorer, atau dengan aplikasi 7zip.</p>
<p>Jika menggunakan 7zip, caranya adalah dengan memilih “Extract to wxWidgets-3.0.5“ seperti di gambar ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/gambar1.png" alt="" width="726" height="539" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar1-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar1-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar1-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar1-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar1-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar1-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Setelah peng-extract-an selesai, buka “Windows Explorer“ dan buka folder “wxWidgets-3.0.5“.</p>
<p>Masuklah ke dalam folder “build/msw“ dan cari file “wx_vc12.sln“.</p>
<p>Buka file .sln tersebut dengan IDE “Visual Studio Community 2022“.</p>
<p>Nanti file tadi akan dikonversi ke versi yang sesuai dengan Visual Studio Community 2022. Jika Visual Studio Community 2022 menawarkan “Retarget Projects“ di situ, klik ok saja.</p>
<p>Lanjut, buka “menu &gt; Build &gt; Batch Build“.</p>
<p>Dialog yang berisi daftar centang akan terbuka</p>
<p>Di situ, klik “Select All“ saja.</p>
<p>Lanjut, klik “Build“.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/gambar3.png" alt="" width="697" height="403" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar3-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar3-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar3-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar3-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar3-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar3-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Prosesnya akan cukup lama. Harap sabar menunggu.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Proses build sudah selesai. Apa yang sebaiknya saya lakukan selanjutnya?</h2>
<p>Saat proses build sudah selesai, akan ada banyak file .lib yang dihasilkan.</p>
<p>File-file .lib nya berada di folder lib.</p>
<p>Lebih detail:</p>
<ul>
<li>Library .dll dan .lib diletakkan di “lib/vc_dll“</li>
<li>Library static diletakkan di “lib/vc_lib“</li>
<li>Library versi x64 dari kedua jenis library tadi diletakkan di “vc_x64_dll“ dan “vc_x64_lib“</li>
</ul>
<p>Mungkin Anda akan bertanya: file library mana yang saya perlu gunakan?</p>
<p>Untuk mengetahui library mana yang dibutuhkan, akan lebih baik jika Anda mengecek contoh kode yang telah disediakan wxWidgets.</p>
<p>Ke depannya, Anda tinggal melihat file .lib apa yang digunakan dengan melihat project setting dari contoh-contoh kode yang disediakan wxWidgets.</p>
<p>Untuk mencoba contoh kode yang disediakan wxWidgets, “Save All“ terlebih dahulu project saat ini, kemudian close Visual Studio Community 2022.</p>
<p>Selanjutnya, masuk ke folder “samples/aui“.</p>
<p>Buka file “auidemo_vc9.vcproj“ dengan IDE Visual Studio Community 2022.</p>
<p>Jika ada tawaran “One Way Upgrade“, klik OK.</p>
<p>Nanti, format project tersebut akan dikonversi ke format project yang kompatibel dengan Visual Studio Community 2022.</p>
<p>Saat file project baru dibuka, maka “Save All“, dan jika ada tawaran untuk membuat solution, save dengan nama tertentu (bebas).</p>
<p>Lanjut, buka “menu &gt; Debug &gt; Start Without Debugging“.</p>
<p>Jika proses build berhasil, akan tampil sebuah window GUI seperti gambar ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/gambar4.png" alt="" width="786" height="593" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar4-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar4-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar4-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar4-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar4-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/8/responsive/gambar4-2xl.png 1600w"></figure>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya mengerti. Terima kasih ya…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Build Godot Engine 3.5.2 dari Source Code di Windows 11</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-build-godot-engine-352-dari-source-code-di-windows-11.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-build-godot-engine-352-dari-source-code-di-windows-11.html</id>
            <category term="Build"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-23T00:38:29+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu Godot Engine? Godot Engine atau Godot Game Engine adalah aplikasi game engine. Game engine adalah software aplikasi yang digunakan untuk membuat game. Dalam game engine tersedia sekumpulan tool yang bisa membantu membuat game. Jadi Godot Engine bisa membantu membuat game. Source code adalah&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 class="wp-block-heading">Apa itu Godot Engine?</h2>
<p>Godot Engine atau Godot Game Engine adalah aplikasi game engine.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu game engine?</h2>
<p>Game engine adalah software aplikasi yang digunakan untuk membuat game.</p>
<p>Dalam game engine tersedia sekumpulan tool yang bisa membantu membuat game.</p>
<p>Jadi Godot Engine bisa membantu membuat game.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa itu source code?</h2>
<p>Source code adalah teks berisi instruksi untuk menjalankan sebuah program, misalnya aplikasi.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kenapa kita menggunakan Godot Engine?</h2>
<p>Godot Engine bisa kita gunakan jika kita hendak membuat game.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah Godot Engine gratis?</h2>
<p>Ya. Godot Engine bersifat gratis dan open source.</p>
<p>Karena gratis, kita tidak perlu khawatir untuk membayar aplikasi ini atau melakukan pembagian keuntungan dari game yang kita buat dengan aplikasi ini.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Build, apa itu build?</h2>
<p>Build, dalam hal ini, artinya adalah membangun suatu aplikasi siap pakai dari source code nya. Bentuk aplikasi siap pakai ini, di Windows, berformat .exe.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah kita bisa mem-build Godot Engine karena sifatnya open source?</h2>
<p>Benar sekali. Karena sifatnya open source, kita bisa mendapatkan source code Godot Engine dan mem-build-nya sendiri.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apa alasannya kita mem-build Godot Engine sendiri dan bukan menggunakan yang siap pakai saja?</h2>
<p>Untuk alasan ini:</p>
<ul>
<li>Mungkin kita ingin berkontribusi dalam pengembangan Godot Engine</li>
<li>Mungkin kita ingin membuat modul Godot Engine</li>
<li>Mungkin kita ingin menambah fitur Godot Engine</li>
<li>Mungkin kita ingin membuat Godot Engine versi kita sendiri</li>
</ul>
<h2 class="wp-block-heading">Apa saja persiapan untuk mem-build Godot Engine?</h2>
<h3 id="1-python-35" class="wp-block-heading">1. Python 3.5+</h3>
<p>Install Python 3.5+ di sistem operasi Windows 11 dan pastikan dapat dijalankan melalui terminal di folder manapun.</p>
<p>Oleh karena itu, pastikan Python 3.5+ sudah ditambahkan ke PATH di environment variables.</p>
<p>Cara menambahkan Python 3.5+ ke PATH di environment variables, silakan pelajari sendiri.</p>
<p>Untuk mendapatkan Python 3.5+, kunjungi:</p>
<p><a href="https://www.python.org/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://www.python.org/</a></p>
<h3 id="2-visual-studio-community-2022" class="wp-block-heading">2. Visual Studio Community 2022</h3>
<p>Selain Python 3.5+, kita juga perlu Visual Studio Community.</p>
<p>Karena dalam artikel ini yang digunakan adalah versi 2022, maka saya menyarankan untuk menggunakan Visual Studio Community 2022.</p>
<p>Untuk mendapatkannya, silakan kunjungi:</p>
<p><a href="https://visualstudio.microsoft.com/vs/community/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://visualstudio.microsoft.com/vs/community/</a></p>
<p>Setelah Visual Studio Community 2022 di-download, jalankan installer-nya, kemudian jangan lupa pilih komponen “Desktop Development with C++” untuk diinstall.</p>
<h3 id="3-scons-30" class="wp-block-heading">3. SCons 3.0</h3>
<p>SCons juga diperlukan untuk mem-build Godot Engine.</p>
<p>Cara meng-install-nya adalah dengan membuka terminal, kemudian jalankan:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>python -m pip install scons</code></pre>
<h3 id="4-source-code-godot-engine" class="wp-block-heading">4. Source Code Godot Engine</h3>
<p>Di artikel ini, saya menggunakan versi LTS dari Godot Engine, yang saat artikel ini ditulis adalah versi 3.5.2.</p>
<p>Jadi, kunjungi:</p>
<p><a href="https://github.com/godotengine/godot/releases" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://github.com/godotengine/godot/releases</a></p>
<p>Kemudian dapatkan yang versi 3.5.2-stable:</p>
<p><a href="https://github.com/godotengine/godot/archive/refs/tags/3.5.2-stable.zip" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://github.com/godotengine/godot/archive/refs/tags/3.5.2-stable.zip</a></p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah itu saja persiapannya?</h2>
<p>Ya. Sekarang kita siap mem-build Godot Engine.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Bagaimana cara mem-build Godot Engine?</h2>
<p>Pertama, ekstrak file zip dari godot-3.5.2-stable.zip yang telah Anda download di GitHub repository-nya.</p>
<p>Selanjutnya, masuk ke folder hasil ekstraknya dengan terminal.</p>
<p>Selanjutnya, jalankan perintah ini:</p>
<pre class="wp-block-code"><code>scons platform=windows</code></pre>
<p>Proses build mungkin akan sedikit lama.</p>
<p>Setelah selesai, kunjungi folder “godot-3.5.2-stable/bin”.</p>
<p>Di sana akan ada file executable dari Godot Engine.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Apakah sudah selesai?</h2>
<p>Ya. sekarang Anda tinggal menggunakan executable yang saya sebutkan tadi.</p>
<h2 class="wp-block-heading">OK. Sekarang saya mengerti. Terima kasih…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Build Blender 3.6.0 - Aplikasi 3D Editor Open Source</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-build-blender-360-aplikasi-3d-editor-open-source.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-build-blender-360-aplikasi-3d-editor-open-source.html</id>
            <category term="Build"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-11T04:37:23+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu Windows 11? Windows 11 adalah versi Windows yang lebih baru daripada Windows 10, Windows 8, Windows 7, Windows Vista, dan Windows XP. Windows adalah sistem operasi yang umumnya digunakan untuk pc dan laptop. Blender adalah aplikasi 3D editing yang bersifat gratis dan open&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Apa itu Windows 11?</h2>
<p>Windows 11 adalah versi Windows yang lebih baru daripada Windows 10, Windows 8, Windows 7, Windows Vista, dan Windows XP.</p>
<h2>Apa itu Windows?</h2>
<p>Windows adalah sistem operasi yang umumnya digunakan untuk pc dan laptop.</p>
<h2>Apa itu Blender?</h2>
<p>Blender adalah aplikasi 3D editing yang bersifat gratis dan open source.</p>
<h2>Apa itu source code?</h2>
<p>Source code adalah teks yang berisi instruksi untuk melakukan sesuatu dalam sebuah program dengan bahasa pemrograman tertentu.</p>
<p>Umumnya, source code berupa file teks.</p>
<h2>Dengan bahasa pemrograman apa source code Blender 3.6.0 ditulis?</h2>
<p>Berdasarkan ekstensi file source code-nya, sebagian besar dengan bahasa pemrograman C dan C++.</p>
<h2>Apakah Blender itu gratis?</h2>
<p>Ya, seperti yang kami tulis sebelumnya. Blender bersifat gratis dan open source.</p>
<h2>Build, apa itu build?</h2>
<p>Build, dalam hal ini, artinya adalah membangun suatu aplikasi siap pakai dari source code nya. Bentuk aplikasi siap pakai ini, di Windows, berformat .exe dan mungkin ada juga file .dll-nya.</p>
<h2>Kenapa kita perlu mem-build Blender 3.6.0 dari source code?</h2>
<p>Untuk alasan ini:</p>
<ul>
<li>Mungkin kita ingin berkontribusi dalam pengembangan Blender 3.6.0</li>
<li>Mungkin kita ingin menambah fitur Blender 3.6.0</li>
<li>Mungkin kita ingin membuat Blender 3.6.0 versi kita sendiri</li>
</ul>
<h2>Apakah mem-build Blender 3.6.0 itu sulit?</h2>
<p>Tergantung.</p>
<p>Jika Anda hanya mengandalkan dokumentasi saja, mungkin sulit.</p>
<p>Tapi, jika Anda bersedia melakukan riset terhadap caranya di search engine atau di forum-forum, mungkin Anda akan mendapatkan petunjuk yang mempermudahnya.</p>
<p>Oleh karena itu, tulisan ini merangkum proses tersebut dalam sebuah artikel.</p>
<h2>OK. Jadi, apa saja persiapan untuk build Blender 3.6.0 dari source code di Windows 11?</h2>
<p><strong>Pertama, Anda perlu meng-install git.</strong></p>
<p>Walaupun penggunaan git tidak terlihat secara langsung, tetapi mungkin ini akan berguna. Jadi, lebih aman install saja.</p>
<p>Enable “add Git to your PATH” saat di-install.</p>
<p>Untuk men-download git, kunjungi:</p>
<p><a href="https://git-scm.com/downloads" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://git-scm.com/downloads</a></p>
<p><strong>Kedua, Anda perlu meng-install svn client.</strong></p>
<p>Gunakan SilkSVN, karena ini yang kami pakai.</p>
<p>SVN Client digunakan untuk men-download dependencies dari source code Blender.</p>
<p>Untuk men-download SilkSVN, kunjungi:</p>
<p><a href="https://sliksvn.com/download/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://sliksvn.com/download/</a></p>
<p><strong>Ketiga, Anda perlu meng-install CMake.</strong></p>
<p>CMake berguna untuk membuat file platform-specific project file yang cross platform.</p>
<p>Karena kita menggunakan Windows, maka CMake akan membuatkan file project yang compatible dengan Visual Studio Community 2022.</p>
<p>Sekali lagi, mungkin penggunaannya tidak terlihat secara langsung, tapi ini benar-benar dibutuhkan.</p>
<p>Enable “Add CMake to the system PATH for all users” saat di-install.</p>
<p>Untuk mendapatkannya, kunjungi:</p>
<p><a href="https://cmake.org/download/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://cmake.org/download/</a></p>
<p><strong>Keempat, Anda perlu meng-install Visual Studio Community 2022</strong></p>
<p>Walaupun ukurannya cukup besar, kita benar-benar memerlukan ini, karena prosess build akan dilakukan dengan ini.</p>
<p>Enable “Desktop Development with C++” Saat di-install.</p>
<p>Untuk mendapatkannya, kunjungi:</p>
<p><a href="https://visualstudio.microsoft.com/free-developer-offers/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://visualstudio.microsoft.com/free-developer-offers/</a></p>
<p><strong>Kelima, Anda harus mendapatkan source code Blender versi 3.6.0.</strong></p>
<p>Untuk mendapatkannya, kunjungi:</p>
<p><a href="https://download.blender.org/source/blender-3.6.0.tar.xz" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://download.blender.org/source/blender-3.6.0.tar.xz</a></p>
<p><strong>Keenam, Anda harus meng-install 7-Zip.</strong></p>
<p>7-Zip digunakan untuk mengekstrak file .tar.xz dari source code Blender tadi.</p>
<p>Untuk mendapatkannya, kunjungi:</p>
<p><a href="https://www.7-zip.org/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://www.7-zip.org/</a></p>
<h2>OK. Saya sudah meng-install itu semua. Selanjutnya apa?</h2>
<p><strong>Langkah pertama, buat sebuah folder bernama “Blender-3.6.0-Mod”.</strong></p>
<p>Sebenarnya, namanya bebas. Ini hanya untuk kesesuaian dalam tutorial ini agar lebih mudah.</p>
<p>Masukkan file source code Blender ke dalam folder ini, kemudian ekstrak dengan 7-Zip.</p>
<p>Ekstrak pertama akan menghasilkan .tar, ekstrak lagi hingga hasilnya folder.</p>
<p>folder ini bernama “blender-3.6.0”.</p>
<p><strong>Langkah kedua, buat folder bernama “lib” di dalam folder “Blender-3.6.0-Mod”.</strong></p>
<p>Jadi, posisi folder “lib” ini sejajar dengan folder “blender-3.6.0”.</p>
<p>Selanjutnya, masuk ke dalam folder “lib” dan jalankan perintah ini dengan PowerShell atau CMD:</p>
<pre>svn checkout https://svn.blender.org/svnroot/bf-blender/tags/blender-3.6-release/lib/win64_vc15/</pre>
<p>Ini akan men-download dependency Blender 3.6.0 dan ukurannya cukup besar. Jadi akan agak lama.</p>
<p><strong>Langkah ketiga, masuklah ke dalam folder “blender-3.6.0” dengan CMD.</strong></p>
<p>WAJIB dengan CMD, tidak bisa dengan PowerShell, karena kita akan menjalankan perintah batch di sini.</p>
<p><strong>Langkah keempat, jalankan perintah ini dengan CMD tadi:</strong></p>
<pre>make</pre>
<p>Proses build akan dimulai. Ini akan lama. Silakan tunggu.</p>
<p>Setelah selesai, Anda bisa mendapatkan executables dan binary dari Blender di folder “build_windows_x64_vc17_Release/bin/Release”.</p>
<p><strong>Langkah kelima, tidak wajib, Anda bisa membuat file installer untuk Blender.</strong></p>
<p>Caranya, Anda bisa menggunakan NSIS, tapi kami tidak membahasnya di sini.</p>
<p>Untuk mendapatkan NSIS, kunjungi:</p>
<p><a href="https://nsis.sourceforge.io/Download" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://nsis.sourceforge.io/Download</a></p>
<p>Silakan pelajari sendiri.</p>
<h2>OK. Sekarang saya paham. Terima kasih ya…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Membuat Disclaimer dengan Disclaimer Generator</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-membuat-disclaimer-dengan-disclaimer-generator.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-membuat-disclaimer-dengan-disclaimer-generator.html</id>
            <category term="Web"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-11T04:38:19+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Apa itu disclaimer? Disclaimer adalah pernyataan bahwa kita tidak bertanggung jawab secara legal atas sesuatu. Disclaimer generator adalah aplikasi yang dapat membuatkan disclaimer berdasarkan input yang kita berikan. Karena mudah, cepat, dan hanya membutuhkan sedikit usaha. Caranya cukup mudah. Pertama, pastikan komputer Anda terkoneksi ke&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Apa itu disclaimer?</h2>
<p>Disclaimer adalah pernyataan bahwa kita tidak bertanggung jawab secara legal atas sesuatu.</p>
<h2>Apa itu disclaimer generator?</h2>
<p>Disclaimer generator adalah aplikasi yang dapat membuatkan disclaimer berdasarkan input yang kita berikan.</p>
<h2>Kenapa kita menggunakan disclaimer generator?</h2>
<p>Karena mudah, cepat, dan hanya membutuhkan sedikit usaha.</p>
<h2>Lalu, bagaimana cara menggunakan disclaimer generator untuk membuat disclaimer?</h2>
<p>Caranya cukup mudah.</p>
<p>Pertama, pastikan komputer Anda terkoneksi ke internet.</p>
<p>Kedua, kunjungi halaman web ini:</p>
<p><a href="https://www.privacypolicyonline.com/disclaimer-generator/" target="_blank" rel="noreferrer noopener nofollow">https://www.privacypolicyonline.com/disclaimer-generator/</a></p>
<p>Di sana ada beberapa input yang perlu dimasukkan:</p>
<ul>
<li>Nama website</li>
<li>URL website</li>
<li>Country</li>
<li>State</li>
<li>Email address</li>
</ul>
<p>Masukkan semua input tadi dengan benar, kemudian klik “Create Disclaimer”.</p>
<p>Selanjutnya Anda akan diarahkan ke halaman disclaimer.</p>
<p>Di sana, Anda tinggal copy saja disclaimer-nya ke halaman web Anda.</p>
<h2>OK. Sekarang saya mengerti. Terima kasih…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Menggunakan MacroDroid di Android</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-menggunakan-macrodroid-di-android.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-menggunakan-macrodroid-di-android.html</id>
            <category term="Blog"/>
            <category term="Android"/>

        <updated>2023-12-11T04:48:24+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Android adalah sistem operasi yang cukup umum digunakan di perangkat mobile. Sistem operasi tersebut memiliki banyak fitur bawaan dan juga aplikasi. Tiap aplikasi pun bisa memiliki fitur-fitur yang berbeda. Ada fitur yang hanya bisa digunakan secara manual, seperti browsing, note taking, dan lain-lain. Ada juga&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Android adalah sistem operasi yang cukup umum digunakan di perangkat mobile.</p>
<p>Sistem operasi tersebut memiliki banyak fitur bawaan dan juga aplikasi.</p>
<p>Tiap aplikasi pun bisa memiliki fitur-fitur yang berbeda.</p>
<p>Ada fitur yang hanya bisa digunakan secara manual, seperti browsing, note taking, dan lain-lain.</p>
<p>Ada juga fitur yang bisa digunakan secara otomatis, seperti alarm, reminder, dan timer.</p>
<p>Lalu, apakah kita bisa mengotomatisasi fitur-fitur manual di Android?</p>
<p>Jawabannya bisa.</p>
<p>Caranya adalah dengan menggunakan aplikasi bernama MacroDroid.</p>
<p>Dengan aplikasi tersebut, kita bisa mendaftarkan trigger, action, dan constraint.</p>
<p>Trigger adalah pemicu yang menyebabkan action dikerjakan.</p>
<p>Adapun constraint adalah kondisi yang membatasi action untuk dikerjakan.</p>
<p>Berikut ini, kami akan memberi contoh sederhana penggunaan MacroDroid untuk menjalankan aplikasi Chrome saat hari dan waktu yang ditentukan.</p>
<p>Pertama, install MacroDroid, cari di Play Store.</p>
<p>Setelah diinstall, jalankan.</p>
<p>Selanjutnya, akan muncul tampilan ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/Screenshot-2023-06-10-183952.png" alt="" width="541" height="935" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-183952-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-183952-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-183952-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-183952-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-183952-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-183952-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Klik pada tombol Add Macro.</p>
<p>Selanjutnya, akan muncul tampilan ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/Screenshot-2023-06-10-184000.png" alt="" width="541" height="935" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184000-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184000-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184000-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184000-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184000-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184000-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Tambahkan Trigger, pilih Date/Time &gt; Day/Time Trigger.</p>
<p>Kemudian isi dengan nama hari dan waktu di masa depan.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/Screenshot-2023-06-10-184020.png" alt="" width="541" height="935" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184020-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184020-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184020-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184020-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184020-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184020-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Sekarang, setting trigger selesai.</p>
<p>Kita akan melanjutkannya dengan setting action.</p>
<p>Tambahkan action.</p>
<p>Nanti akan muncul tampilan seperti ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/Screenshot-2023-06-10-184100.png" alt="" width="506" height="901" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184100-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184100-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184100-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184100-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184100-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184100-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Pilih Applications.</p>
<p>Nanti akan muncul tampilan seperti ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/Screenshot-2023-06-10-184111.png" alt="" width="506" height="901" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184111-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184111-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184111-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184111-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184111-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184111-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Pilih Launch Application dan ambil Chrome.</p>
<p>Tampilannya seperti ini.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/Screenshot-2023-06-10-184120.png" alt="" width="506" height="901" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184120-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184120-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184120-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184120-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184120-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184120-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Setelah aplikasi dipilih, pilih Force New.</p>
<p>Untuk constraint sendiri, itu tidak wajib, jadi kosongkan saja. Juga, beri nama pada macro ini. Di sini saya beri nama “Tutorial”.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/Screenshot-2023-06-10-184148.png" alt="" width="541" height="935" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184148-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184148-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184148-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184148-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184148-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184148-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Klik tanda panah ke kiri di atas layar.</p>
<p>Nanti, jika Anda buka daftar macro nya, macro Anda akan tampil di sana.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/Screenshot-2023-06-10-184159-2.png" alt="" width="506" height="901" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184159-2-xs.png 300w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184159-2-sm.png 480w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184159-2-md.png 768w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184159-2-lg.png 1024w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184159-2-xl.png 1360w ,https://os.rakifsul.my.id/media/posts/4/responsive/Screenshot-2023-06-10-184159-2-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Selanjutnya, tunggu hingga waktu yang didaftarkan terlalui.</p>
<p>Jika sudah, maka Chrome akan jalan dengan sendirinya.</p>
<p>Saya rasa cukup sekian.</p>
<p>Selamat mencoba.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Menginstall dan Menggunakan NVM di Ubuntu Server</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/cara-menginstall-dan-menggunakan-nvm-di-ubuntu-server.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/cara-menginstall-dan-menggunakan-nvm-di-ubuntu-server.html</id>
            <category term="Linux"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-11T04:53:58+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Ubuntu, apakah Ubuntu itu? Ubuntu adalah sistem operasi berbasis Linux yang bersifat gratis dan open source. Ubuntu ada yang untuk desktop dan ada yang untuk server. Ubuntu untuk server disebut Ubuntu Server. Ubuntu desktop sudah disertai GUI untuk menggunakannya, sedangkan Ubuntu Server tidak. Sehingga, dalam&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Ubuntu, apakah Ubuntu itu?</h2>
<p>Ubuntu adalah sistem operasi berbasis Linux yang bersifat gratis dan open source.</p>
<p>Ubuntu ada yang untuk desktop dan ada yang untuk server.</p>
<p>Ubuntu untuk server disebut Ubuntu Server.</p>
<h2>Apa bedanya Ubuntu Desktop dan Ubuntu Server?</h2>
<p>Ubuntu desktop sudah disertai GUI untuk menggunakannya, sedangkan Ubuntu Server tidak.</p>
<p>Sehingga, dalam penggunaan Ubuntu Server, digunakan terminal baik secara lokal maupun remote.</p>
<h2>NVM, apa itu NVM?</h2>
<p>NVM merupakan singkatan dari Node.js Version Manager.</p>
<p>Artinya, kita bisa memanajemen versi Node.js dengan aplikasi tersebut.</p>
<p>Sebagai contoh, kita bisa install, remove, dan use Node.js dari berbagai versi melalui aplikasi tersebut.</p>
<h2>Oiya, saya pernah baca juga tentang NVM Windows. Jadi ini versi untuk non Windows-nya ya?</h2>
<p>Iya betul. NVM Windows untuk Windows dan NVM untuk Linux dan Mac.</p>
<p>Karena Ubuntu Server merupakan Linux, maka kita bisa menggunakannya di Ubuntu Server.</p>
<h2>Apakah NVM sulit diinstall?</h2>
<p>Sama sekali tidak.</p>
<p>Walaupun proses install via terminal, perintahnya cukup sederhana.</p>
<h2>Apakah NVM gratis?</h2>
<p>Ya, NVM gratis dan open source.</p>
<h2>OK. Kalau begitu tunjukkan saya cara meng-install-nya!</h2>
<p>Baik.</p>
<p>Pertama, jalankan Ubuntu Server Anda.</p>
<p>Selanjutnya, buka terminal.</p>
<p>Selanjutnya, jika Anda belum install curl, jalankan:</p>
<pre>sudo apt install curl</pre>
<p>Jika sudah, jalankan perintah ini:</p>
<pre>curl -o- https://raw.githubusercontent.com/nvm-sh/nvm/v0.39.3/install.sh | bash</pre>
<p>Tunggu sebentar, kemudian jalankan perintah ini:</p>
<pre>export NVM_DIR="$([ -z "${XDG_CONFIG_HOME-}" ] &amp;&amp; printf %s "${HOME}/.nvm" || printf %s "${XDG_CONFIG_HOME}/nvm")"<br>[ -s "$NVM_DIR/nvm.sh" ] &amp;&amp; . "$NVM_DIR/nvm.sh" # This loads nvm</pre>
<p>Sekarang, Anda bisa menggunakannya.</p>
<p>Untuk mengecek bahwa proses install berhasil, jalankan:</p>
<pre>nvm -v</pre>
<h2>OK. Bisakah Anda beritahu saya cara penggunaan sederhananya?</h2>
<p>Bisa.</p>
<p>Ini adalah cara meng-install Node.js versi tertentu. Contohnya versi 18:</p>
<pre>nvm install 18</pre>
<p>Perintah itu akan meng-install Node.js versi 18 yang terbaru.</p>
<p>Ini adalah cara untuk me-listing versi-versi Node.js yang sudah ter-install:</p>
<pre>nvm list</pre>
<p>Ini adalah cara menggunakan Node.js versi tertentu. Contohnya versi 18:</p>
<pre>nvm use 18</pre>
<p>Setelah Anda menjalankan perintah tadi, Anda bisa cek versi Node.js nya dengan:</p>
<pre>node -v</pre>
<p>Jika versi Node.js yang muncul di terminal adalah 18, berarti berhasil.</p>
<p>Ini adalah cara untuk meng-uninstall Node.js versi tertentu.</p>
<pre>nvm uninstall &lt;versi lengkapnya, misal 18.13.0&gt;</pre>
<h2>OK. Sekarang saya mengerti. Terima kasih…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mengenal NVM Windows dan Cara Menggunakannya</title>
        <author>
            <name>RAKIFSUL</name>
        </author>
        <link href="https://os.rakifsul.my.id/mengenal-nvm-windows-dan-cara-menggunakannya.html"/>
        <id>https://os.rakifsul.my.id/mengenal-nvm-windows-dan-cara-menggunakannya.html</id>
            <category term="Windows"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-12-11T04:55:59+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Windows, apakah Windows itu? Windows adalah sistem operasi yang mungkin sedang Anda gunakan jika saat ini Anda tidak sedang menggunakan Linux, Android, iOS, dan Mac OS. NVM adalah singkatan dari Node.js Version Manager. Dengan NVM, pengguna Node.js dapat berganti-ganti versi Node.js dengan mudah. NVM berjalan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>Windows, apakah Windows itu?</h2>
<p>Windows adalah sistem operasi yang mungkin sedang Anda gunakan jika saat ini Anda tidak sedang menggunakan Linux, Android, iOS, dan Mac OS.</p>
<h2>NVM, apakah NVM itu?</h2>
<p>NVM adalah singkatan dari Node.js Version Manager.</p>
<p>Dengan NVM, pengguna Node.js dapat berganti-ganti versi Node.js dengan mudah.</p>
<p>NVM berjalan via command line, jadi, pemahaman dan pengalaman menggunakan command line dibutuhkan.</p>
<p>Dengan NVM, kita bisa menginstall, me-remove, dan menggunakan versi-versi Node.js.</p>
<h2>Node.js, apakah Node.js itu?</h2>
<p>Node.js adalah runtime environment yang dapat digunakan untuk membuat website, aplikasi web, dan aplikasi desktop dengan menggunakan bahasa pemrograman JavaScript.</p>
<p>Node.js saat ini sudah cukup popular dan module-nya sudah cukup banyak.</p>
<p>Node.js dapat digunakan baik dengan module tambahan maupun tidak.</p>
<p>Module Node.js disediakan dalam bentuk package dan dapat diperloleh di www.npmjs.com via perintah npm.</p>
<p>npm itu sendiri berjalan di command line dan sudah disertakan saat kita menginstall Node.js.</p>
<h2>Version Manager itu apa, dan kenapa Node.js ada Version Manager-nya?</h2>
<p>Node.js sejak di-release pertama kali sudah ada banyak versinya.</p>
<p>Tiap-tiap versi mungkin memiliki perilaku yang berbeda.</p>
<p>Node.js, tanpa version manager bisa saja diinstall, tapi, jika ingin lebih mudah dalam memanajemen versinya, digunakan version manager.</p>
<p>Di Linux dan Mac, version managernya adalah NVM.</p>
<p>Sedangkan, di Windows, version managernya adalah NVM Windows.</p>
<p>Walaupun keduanya memiliki kata “NVM”, namun keduanya merupakan aplikasi yang berbeda.</p>
<h2>Apakah kita bisa menggunakan NVM di Windows?</h2>
<p>Sebenarnya, NVM (saja) tidak bisa digunakan di Windows. Hanya bisa di Linux dan Mac.</p>
<p>Tapi, kini ada solusi manajemen versi Node.js untuk Windows.</p>
<p>Namanya NVM Windows.</p>
<p>NVM Windows bekerja seperti halnya NVM di Linux dan Mac.</p>
<p>Hanya saja, untuk menginstallnya lebih mudah menurut saya.</p>
<h2>OK. Jadi itu bedanya NVM dengan NVM Windows?</h2>
<p>Iya. NVM untuk Linux dan Mac, NVM Windows untuk Windows.</p>
<h2>Apakah proses install NVM Windows itu rumit?</h2>
<p>Sama sekali tidak.</p>
<p>Kita hanya perlu download installernya, kemudian menjalankan installernya untuk meng-install-nya.</p>
<h2>Apakah NVM Windows itu gratis?</h2>
<p>Ya. NVM Windows itu gratis dan open source.</p>
<h2>OK. Sekarang saya mulai paham. Lalu, bagaimana cara meng-install NVM Windows?</h2>
<p>Untuk meng-install NVM Windows, download installer-nya di sini:</p>
<p><a href="https://github.com/coreybutler/nvm-windows/releases">https://github.com/coreybutler/nvm-windows/releases</a></p>
<p>Pilih yang ekstensinya .exe, kemudian download.</p>
<p>Selanjutnya, jalankan installer tersebut dengan next dan finish.</p>
<h2>Saya sudah meng-install-nya. Bagaimana cara meyakinkan saya bahwa NVM Windows telah sukses di-install?</h2>
<p>Untuk memastikannya, buka PowerShell atau Terminal, kemudian ketikkan:</p>
<pre><code>nvm -v</code></pre>
<p>Kemudian enter.</p>
<p>Jika versi NVM Windows-nya muncul, berarti sudah berhasil.</p>
<h2>Ternyata sudah berhasil. Sekarang, bagaimana cara penggunaan dasarnya?</h2>
<p>OK. Sekarang saya akan membahas cara penggunaan NVM Windows.</p>
<p>Tapi yang dasar saja ya…</p>
<p>Untuk selengkapnya, Anda bisa kunjungi repository GitHub NVM Windows.</p>
<p>Ini adalah cara meng-install Node.js versi tertentu. Contohnya versi 18:</p>
<pre><code>nvm install 18</code></pre>
<p>Perintah itu akan meng-install Node.js versi 18 yang terbaru.</p>
<p>Ini adalah cara untuk me-listing versi-versi Node.js yang sudah ter-install:</p>
<pre><code>nvm list</code></pre>
<p>Ini adalah cara menggunakan Node.js versi tertentu. Contohnya versi 18:</p>
<pre><code>nvm use 18</code></pre>
<p>Setelah Anda menjalankan perintah tadi, Anda bisa cek versi Node.js nya dengan:</p>
<pre><code>node -v</code></pre>
<p>Jika versi Node.js yang muncul di terminal adalah 18, berarti berhasil.</p>
<p>Ini adalah cara untuk meng-uninstall Node.js versi tertentu.</p>
<pre><code>nvm uninstall &lt;versi lengkapnya, misal 18.13.0&gt;</code></pre>
<p>Perintah-perintah tadi kemungkinan akan men-trigger UAC di Windows.</p>
<p>Jika itu terjadi, izinkan saja.</p>
<h2>OK. Sekarang saya semakin paham. Terima kasih ya…</h2>
<p>Sama-sama.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
